\chapter{Einführendes Kapitel}
\label{sec:Intro}


Die E-Mail wurde in den 1980er Jahren zum ersten Mal genutzt und gehört damit bereits zu einer alten Technologie.\cite{XlinkStadtwikiKarlsruhea} Dennoch ist sie immer noch ein sehr weit verbreitetes Kommunikationsmittel. Viele haben mindestens zwei E-Mail-Adressen, \cite{EMailNutzung2021} um ihre persönlichen E-Mails zu verwalten. Dazu kommen E-Mail-Adressen im Beruflichen Kontext. Auf der persöhnlichen Haupt-E-Mail-Adresse ist es nicht ungewöhnlich, dass 20 E-Mails pro Tag \cite{EMailNutzung2021} eingehen. Wenn man die E-Mails aus den anderen persöhnlichen und beruflichen E-Mail-Adressen dazurechnet, kommt schnell eine große Zahl heraus. Ein erhörtes E-Mail-Aufkommen führt zu einem größeren Zeitaufwand für die Bearbeitung. Die Mehrheit überprüft ihre E-Mails mindestens zweimal am Tag. Und ein Viertel sogar mehr als fünfmal am Tag. \cite{EMailNutzung2021} Nicht selten ist das Überprüfen der E-Mails eine stressige Aufgabe. Man kommt einfach nicht hinterher. \cite{barleyEmailSourceSymbol2011} Viele E-Mail-Clients versprechen, dass sie das E-Mail-Management einfacher und effizienter machen. Dazu bieten sie verschiedene Möglichkeiten. Eine davon ist die Snooze-Funktionalität, welche es ermöglicht, E-Mails für eine gewisse Zeit aus dem Blickfeld verschwinden zu lassen, um sie zu einem späteren Zeitpunkt noch einmal bearbeiten zu können.

\section{Problemstellung}
\label{sec:Problemstellung}

Es gibt E-Mail-Clients, die eine Snooze-Funktion bereits implementieren. Die Unterschiede in der Umsetzung dieser Funktionalität sind teilweise gravierend. Die Mehrheit der Nutzenden greift auf große Anbieter zurück.\cite{EmailClientMarketa} Für diejenigen, die nicht von großen Marken wie Google oder Microsoft abhängig sein möchten, ist es jedoch wichtig, einen offenen Standard für das E-Mail-Management zu haben. Da E-Mail ein offener Standard ist, gibt es auch einen Standard für das E-Mail-Managment, also das Verwalten des Postfachs. Dieser Standard heißt IMAP (Internet Message Access Protocol). Wenn nun neue Funktionen erfunden werden, um das E-Mail-Management zu verbessern, ist es notwendig, dass diese auch ihren Weg in den offenen Standard finden, um allen Clients eine Implementierung zu ermöglichen. Für die Snooze-Funktion gibt es noch keine Standardisierung, weshalb zu sehen ist, dass viele Clients die Funktion sehr unterschiedlich und nicht interoperabel implementieren. Somit lässt sich diese Funktion nicht Client-übergreifend nutzen. Es fehlt ein einheitlicher Lösungsansatz in Form einer Standarderweiterung des IMAP-Protokolls, der definiert, wie diese Funktionalität aussieht und damit eine interoperabele Umsetzung ermöglicht.

\section{Zielstellung}
\label{sec:Zielstellung}

Das Ziel dieser Arbeit ist, die bestehenden Implementierungen der einzelnen Clients zu analysieren und herauszufinden, inwieweit sich diese Lösungen als interoperable Lösung bereits nutzen lassen. Weiterhin soll geschaut werden, welche Möglichkeiten der IMAP-Standard noch bietet, um eine Snooze-Funktion interoperabel umsetzen zu können. \\
Dabei muss der Lösungsansatz bestimmte Aufgaben erfüllen, um eine interoperable Implementierung zu ermöglichen. Die erste erforderliche Aufgabe ist, dass erkennbar sein muss, welche E-Mail gesnoozt ist und welche nicht. Auch muss ermittelbar sein, bis wann die E-Mail gesnoozt ist, also wann sie wieder \hl{unsnoozt} werden soll. Aus welcher Mailbox eine E-Mail \hl{gesnoozt} wurde, ist wichtig, wenn die E-Mail beim \hl{Snoozen} in eine andere Mailbox verschoben wird. Für den Fall, dass diese Information nicht ermittelbar ist, kann die E-Mail aber immer in die INBOX zurückgeschoben werden, weshalb diese Information nicht unbedingt vorhanden sein muss. Auch die Informationen, seit wann eine E-Mail \hl{gesnoozt} ist und seit wann wieder \hl{geweckt} wurde, sind für die Funktionalität der Snooze-Funktion nicht entscheidend. Zum Schluss muss sichergestellt werden, dass beim unsnooze-Prozess keine inkonsitenten Daten enstehen, weil z.B. mehrere Clients gleichzeitig eine E-Mail \hl{unsnoozen}.\\
Um zu bewerten, wie umsetzbar diese Lösungsansätze sind, wird dies am Beispiel der Nextcloud Mail App beschrieben. Mit den Erkentnissen soll dann beschrieben werden, wie eine Standard-Erweiterung aussehen könnte.

\section{Aufbau}
\label{sec:Aufbau}

Als erstes werden in einem einführenden Kapitel Begriffe und Themen erklärt, die für das Verständnis dieser Arbeit wichtig sind. Dann wird genauer beschrieben, warum es einen interoperablen Ansatz braucht und welche Aufgabe eine Snooze-Funktion im effizienten E-Mail-Management erfüllt. Das Kapitel \ref{sec:ExistierendeImpl} beschäftigt sich mit der Betrachtung der existierenden Implementierungen durch E-Mail-Clients. Darauf folgt die Analyse der existierenden Lösungen in Verbindung mit dem Ermitteln anderer Lösungsansätze für eine interoperable Implementierung. Diese werden dann anhand der Nextcloud Mail-App auf ihre Tauglichkeit überprüft. Im letzten Kapitel wird beschrieben, wie eine Standard-Erweiterung für eine Snooze-Funktionalität aussehen könnte.

\iffalse
\begin{itemize}
	\item Relevanz/Abgrenzung/Ziele
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Zum Thema hinführen (Beispiele), These/Gegenthese, bedeutende Aussage durch namenhafte Persöhnlichkeit, überraschende Feststellung machen, (aktualität?) \hl{Warum ist das Thema interesant, wichtig und spannend (wissebschaftlich als auch für jeden der die arbeit liest)}
	\begin{itemize}
		\item Email immernoch ein viel genutzes Kommunikationsmittel (Zahlen)
		\item Sehr viele Emails werden empfangen (Zahlen)
		\item Nutezende müssen das bearbeiten der Mails möglichst effizient machen um andere Dinge zu schaffen
		\item Es gibt viele Email Clients, die versprechen die Email Kommunikation, schnellfer, effizienter und zukunftsorienteirter zu machen
		\item Emails Snoozen in vielen Clients ein Teil davon
		\item Obwohl viele die großen Anbieter nutzen (Zahlen), ist es gerade für diejenigen, die sich der Macht der großen entziehen wollen und z.b. auf Open Source wert legen notwendig offenen Stanndard für Email Management zu haben
		\item Den gibts auch, IMAP 
	\end{itemize}
	\item Gegenstad/Problemstelung/Ziele, Begründung Wahl der Forschungsfrage indem Forschungslücke erläutert wird \hl{Was ist der Gegenstand meiner Arbeit? Warum habe ich mich für diese Problemstelung entschieden und warum wichtig zu beantworten? Was ist das Ziel der Arbeit?}
	\begin{itemize}
		\item Ich bin selber fan von offenen Standards und der unabhänigkeit von großen Unternehemen wie Google oder Microsoft
		\item deslab ist es wichtig zu schauen, inwieweit neue Features berits durch den existierenden ofenen standard umgsetzt werden können ud falls nicht, dass möglichkeiten für erweitungen erarbeitet wrrden
		\item Das Problem, dass IMAP nur Grundfunktionalitäten zur Verfüugn stellt. Neue Features wie Snooze werden nicht unterstützt.
		\item Deshalb viele verschiedene Implementierungen dieses Features in den Cleints.
		\item untereinander nicht nutzbar (außer leiches Unternehmen, sync über Account)
		\item vereinheitlichung wäre hier Wünschenswert
		\item In der Arbeit soll analysiert werden, wie die einzelnen Clients das Feature implementieren
		\item geschaut werden, inwieweit die Implementieurngen bereits interoperabel sind
		\item dann schauen, welche Möglichkeiten IMAP beitet um dieses Feature interoperabel umsetzen zu können
		\item Oder welche Erweiterungen geschaffen werden müssten
	\end{itemize}
	\item Gang der Untersuchung, Methodik skizzieren, Wie umfassend wurde die Literatur analysiert \hl{Wie lässt sich die Methodik beschreiben, mit der ich meine zentrale Forschungsfrage analysiert bzw. beantowrtet habe?}
	\begin{itemize}
		\item Dazu wird zuerst analysiert, welche clients das feature wie implementiert haben
		\item dann geschaut welche mögichekiten IMAP bietet das Feature zu implementieruen. bzw welche lösungen missbraucht/adaptiert werden könnten
		\item was nötig wäre als erweitung um das ganze zu standardtisieren
		\item das ganze basiert größtenteils auf aussagen der Client entwickler/Firmen oder testen und analysieren der clients
		\item zur standard analyse werden die rfcs zu IMAP benutzt, aber auch disussionen in (foren/Github)
		\item anhand der Nextcloud Mail App wird geschaut wie die analysierte interoperabilität implementiert werden könnte
	\end{itemize}
	\item Abgrenzung der Arbeit, Schwerpukt setzen, Bei bereits vorhandenen Arbeiten darauf hinweisen \hl{Muss ich meine Arbeit eingrenzen? Wie kann ich die Akzentuierung blausiebel begründen?}
	\begin{itemize}
		\item Schwerpunkt ist Möglichkeiten aufzeigen, wie das Snooze Feature über IMAP interoperabel implementiert werden könnte. Dabei sollen vorhandene Standards oder verbreitete Implementierungen vorzugsweise genutzt werden
		\item ...
	\end{itemize}
	\item Aufgabu der Arbeit, wie bin ich generell vorgegangen, um die Forscungsfrage zu beantworten, Damit ist im wesentlichen die Argumentationsline gemeint, die sich aus Ihrer Gliederung ergibt \hl{Wie habe ich meine ArbeitAufgebaut, wie werde ich vorgenen?}
	\begin{itemize}
		\item zuerst die grundlagen (Inbox Zero, IMAP, Email, interoperabel usw.) erklären um das nachfolgende verstehen zu können
		\item dann erklären, warum es einen interoperablen Ansatzt braucht und welche Möglichkeiten braucht man um Inbox Zero umzusetzen, wie sieht snoozen soll Snooze in Email clients aussehen?
		\item dann werden email cients analysiet und genasucht, wie die implementierung aussieht
		\item folgenden werden Lösungsanätze beschrieben, die die snooze interoperabel möglich machen könnten
		\item das ganze wird dann an der Nextcloud Mail app beschrieben
		\item der letzte schritt wäre die beschriebung einer Standardeerweiterung, was müsste diese enthalten
	\end{itemize}
\end{itemize}
\fi


\chapter{Was ist das, was heißt das}
\label{sec:HowItWorks}

\section{Allgemein}
\label{sec:General}

\subsection{Getting Things Done und Inbox Zero}

Viele stehen vor dem Problem, dass ihr E-Mail-Posteingang (im Folgenden auch INBOX genannt) überfüllt ist mit E-Mails, welche noch beantwortet werden müssen. Das Öffnen des E-Mail-Postfachs führt zu Stress und es werden immer mehr E-Mails, obwohl man sein Bestes gibt, diese zu bearbeiten. \cite{barleyEmailSourceSymbol2011} \cite{dabbishEmailOverloadWork2006}

Es gibt Konzepte, mit denen dieses Problem angegangen werden kann. Die meisten basieren auf \enquote{Getting Things Done}, was eine Produktivitätsstrategie ist, die das Ziel hat, Aufgaben, Informationen, Probleme oder Projekte extern, also nicht im Kopf, zu verwalten. \cite{GettingThingsDone2023} David Allen hat diese Methode entwickelt und beschreibt in seinem Buch \enquote{Getting Things Done: The Art of Stress-Free Productivity}\footnote{Getting Things Done: The Art of Stress-Free Productivity - ISBN 978-0143126560}, wie sie funktioniert und wie sie anzuwenden ist.\\
Andere E-Mail-Management-Strategien bauen auf der allgemeinen \enquote{Getting Things Done}-Methode auf. Eine solche Strategie ist \enquote{Inbox Zero}, die ursprünglich von Merlin Mann entwickelt wurde. Trotz ihres Namens strebt \enquote{Inbox Zero} nicht an, dass überhaupt keine E-Mails mehr in der INBOX verbleiben. Vielmehr geht es darum, den Stress bei der Verwaltung der INBOX zu minimieren.\cite{WhatInboxZero2019} Das Hauptziel besteht nicht darin, jede E-Mail in der INBOX zu beantworten, sondern sicherzustellen, dass alle E-Mails bearbeitet werden. Das heißt, dass man sich Aktionen definiert, welche man auf die zu bearbeitende E-Mail anwendet. Das kann das Beantworten der E-Mail sein, aber genauso das Löschen oder Zurückstellen der E-Mail. Wichtig ist, dass man ohne viel Überlegen entscheidet, welche Aktion auszuführen ist, und sich nach Ausführen der nächsten E-Mail widmet. \cite{googletechtalksInboxZero2007}

\subsection{Interoperabilität}

Für eine Snooze-Funktion, welche von mehreren Clients aus übergreifend genutzt werden kann, ist Interoperabilität entscheidend. Laut dem IEEE\footnote{Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE): \url{https://www.ieee.org/}} Standard Computer Dictionary ist Interoperabilität \enquote{die Fähigkeit von zwei oder mehreren Systemen oder Komponenten, Informationen auszutauschen und die ausgetauschten Informationen zu nutzen.} \cite{IEEEStandardComputer} Es gibt aber nicht nur diese eine Definition. Eine andere Definition durch ETSI\footnote{European Telecommunications Standards Institute (ETSI): \url{https://www.etsi.org/}} beschreibt Interoperabilität als \enquote{die Fähigkeit von Geräten verschiedener Hersteller (oder verschiedener Systeme), über dieselbe Infrastruktur (dasselbe System) oder über eine andere beim Roaming miteinander zu kommunizieren}. \cite{anthonyAchievingTechnicalInteroperability2008} (Vgl. S. 5)\\

\begin{minipage}{\linewidth}
	Es gibt verschiedene Kategorien der Interoperabilität: 
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Technische Interoperabilität:} Hardware-/Softwarekomponenten, Systeme und Plattformen, die die Kommunikation zwischen Maschinen ermöglichen, werden in der Regel mit der technischen Interoperabilität in Verbindung gebracht. Oftmals geht es bei dieser Art von Interoperabilität um (Kommunikations-)Protokolle und die Infrastruktur, die für den Betrieb dieser Protokolle erforderlich ist.\cite{anthonyAchievingTechnicalInteroperability2008} (Vgl. S. 5)
		\item \textbf{Syntaktische Interoperabilität:} Systeme, die erfolgreich über kompatible Formate und Protokolle kommunizieren können, werden als syntaktisch interoperabel bezeichnet. Anerkannte Formatierungsstandards wie XML und SQL sind Werkzeuge, die die syntaktische Interoperabilität erleichtern. Dies kann auch als strukturelle Interoperabilität bezeichnet werden.\cite{WasIstInteroperabilitaet}
		\item \textbf{Semantische Interoperabilität:} \enquote{Dies ist die Fähigkeit von Systemen, Informationen automatisch auszutauschen und genau zu interpretieren. Semantische Interoperabilität ist gegeben, wenn die Struktur und Kodierung der Daten in allen beteiligten Systemen einheitlich ist.}\cite{WasIstInteroperabilitaet}
		\item \textbf{Bereichsübergreifende oder organisationsübergreifende Interoperabilität:} \enquote{Dies bezieht sich auf die Standardisierung von Praktiken, Richtlinien, Grundlagen und Anforderungen von unterschiedlichen Systemen.} Diese Art der Interoperabilität bezieht sich nur auf die nichttechnischen Aspekte einer interoperablen Organisation und nicht auf die Mechanismen des Datenaustauschs.\cite{WasIstInteroperabilitaet}
	\end{itemize}
\end{minipage}

Der Fokus dieser Arbeit liegt auf der technischen und syntaktischen Interoperabilität, da geklärt werden soll, in welcher Form bestimmte Informationen zu einer E-Mail gespeichert und an andere Clients übermittelt werden können.

\subsection{Snooze}

\enquote{Das Wort snooze kommt aus der englischen Sprache. Übersetzt bedeutet es, \enquote{ein Nickerchen machen} oder \enquote{dösen}. Snooze finden wir heute vor allem in Verbindung mit dem Wecker oder Smartphone. Damit wird eine spezielle Funktion bezeichnet. Im Snooze-Modus wird das Wecksignal in der Regel für 9 Minuten unterbrochen. Diese Unterbrechung lässt sich beliebig oft wiederholen. Der Snooze-Modus wird auch als Schlummertaste bzw. \enquote{zzz} gekennzeichnet.}\cite{martinSnoozeFunktionVom2021}

Im Kontext von E-Mails hat Snooze eine ähnliche Bedeutung. E-Mails, welche im Moment nicht relevant sind, werden aus dem Sichtfeld entfernt und erscheinen nach einer bestimmten Zeit wieder. Dann kann entschieden werden, ob es jetzt Zeit ist, die E-Mail zu bearbeiten, oder ob man noch einmal Snooze drückt, wie beim Wecker am Morgen. \cite{SnoozeEmailSeptember2023} \cite{HowUseEmail}

\subsection{Open Standards und RFCs}

Es gibt keine offizielle Definition für Open Standards (Offener Standard). Die FSFE\footnote{Free Software Foundation Europe (FSFE): \url{https://fsfe.org/}} bietet eine an dem Europäischen Rahmenprogramm zur Interoperabilität (EIF) der Europäischen Komission orientierte Definition.\cite{DefinitionOffeneStandards} Demnach ist ein offener Standard ein Format oder Protokoll, das

\begin{enumerate}
	\item \enquote{von der Öffentlichkeit vollinhaltlich geprüft und verwendet werden kann;}
	\item \enquote{ohne jegliche Komponenten oder Erweiterungen ist, die von Formaten oder Protokollen abhängen, die selbst nicht der Definition eines offenen Standards entsprechen;}
	\item \enquote{frei von rechtlichen Klauseln oder technischen Einschränkungen ist, die seine Verwendung von jeglicher Seite oder mit jeglichem Geschäftsmodell behindern;}
	\item \enquote{unabhängig von einem einzelnen Anbieter koordiniert und weiterentwickelt wird, in einem Prozess, der einer gleichberechtigten Teilnahme von Wettbewerbern und Dritten offen steht;}
	\item \enquote{in verschiedenen vollständigen Implementierungen von verschiedenen Anbietern oder als vollständige Implementierung gleichermaßen für alle Beteiligten verfügbar ist.} \cite{DefinitionOffeneStandards}
\end{enumerate}

Ein offener Standard wird oft in Freier und Offener Software eingesetzt. Es ist eine Einigung auf eine gemeinsame Norm, auf der aufgebaut werden kann und die für andere Kontexte weiterentwickelt werden kann. Ein geschlossener oder auch proprietärer Standard ist im Gegensatz dazu im Besitz eines Unternehmens, welches die Rechte zur Veränderung und Nutzung verwaltet.\cite{OffeneStandardsUeberblick}

Eine Art, solch einen offenen Standard zu definieren, ist ein RFC. \enquote{Ein Request for Comments (RFC) ist ein formales Dokument der Internet Engineering Task Force (IETF)\footnote{Internet Engineering Task Force (IETF): \url{https://www.ietf.org/}}, das Spezifikationen und organisatorische Hinweise zu Themen im Zusammenhang mit dem Internet und Computernetzwerken enthält, wie z. B. Routing, Adressierung und Transporttechnologien.}\cite{WhatRequestComments} \\
RFCs werden durch die IETF, das Internet Architecture Board (IAB)\footnote{Internet Architecture Board (IAB) \url{https://www.iab.org/}}, die Internet Research Task Force (IRTF) \footnote{Internet Research Task Force (IRTF) \url{https://irtf.org/}} oder durch unabhänige Einreichende erstellt. In der Regel beginnen RFCs als Internet-Drafts, die von einer Einzelperson oder einer kleinen Gruppe geschrieben werden. Durch die IETF wird der Draft dann durch eine Arbeitsgruppe überarbeitet und verbessert. Solch eine Arbeitsgruppe besteht aus freiwilligen Personen auf der ganzen Welt und beinhaltet unter anderem Hardwarehersteller, Softwareentwickler und Netzbetreiber. Unabhänige Einreichungen werden dabei seltener durch eine Arbeitsgruppe betrachtet.  \cite{RFCs} \cite{WhatRequestComments} 

Nicht alle Internet-Drafts werden zu einem RFC, aber ein RFC ist trotzdem nicht gleich ein tatsächlicher Internet-Standard.\cite{WhatRequestComments}  Basierend auf dem Inhalt und dem Reifegrad eines RFCs wird diesem ein Label zugeordnet. Dabei gibt es die tatsächlich Standard definierenden Label:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Proposed standard:} \enquote{Stabil, gut verstanden und allgemein als nützlich angesehen}\cite{DefinitionRequestComments2019}
	\item \textbf{Draft standard:}  \enquote{Stabil genug, um Implementierungen des Standards in Anwendungen und Netzwerktechnologie zu entwickeln}\cite{DefinitionRequestComments2019}
	\item \textbf{Internet standard:} \enquote{Technisch ausgereift, weit verbreitet und von großem Nutzen für die Internetgemeinschaft}\cite{DefinitionRequestComments2019}
\end{itemize}

Und im weiteren gibt es die beschreibenden RFCs, welche die folgenden Label besitzen:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Experimental:} \enquote{Forschungsprotokolle, die so dokumentiert sind, dass sie den Forschern als praktische Referenz dienen.}  \cite{WhatRFCWhat}
	\item \textbf{Best Current Practice:} \enquote{Es handelt sich dabei um die aktuellen Veröffentlichungen von RFCs in denen Verfahren und Protokolle beschrieben werden, die sich im praktischen Einsatz bestens bewährt haben. Ohne das Protokoll oder Verfahren zu spezifizieren, beschreiben diese RFC-Dokumente die Möglichkeiten wie das entsprechende Protokoll benutzt oder konfiguriert werden kann um eine Interoperabilität mit anderen Protokollen zu erreichen.} \cite{lipinskiBestCurrentPractice}
	\item \textbf{Informational:} \enquote{Dabei handelt es sich um Protokolle, die von anderen Organisationen entwickelt wurden, z. B. von offiziellen Normungsorganisationen und kommerziellen Netzwerkunternehmen. Diese wurden manchmal als RFCs veröffentlicht, um eine Standardreferenz für die IETF zu schaffen.} \cite{WhatRFCWhat}
	\item \textbf{Historic:} \enquote{Ältere Protokolle, die in der Regel überholt sind oder nicht verwendet werden.} \cite{WhatRFCWhat}
\end{itemize}

Jeder RFC besitzt eine eindeutige Nummer, welche aufsteigend verteilt wird. Sobald ein RFC veröffentlicht ist, kann er nicht mehr bearbeitet werden. Für eine Änderung ist dann ein neues Dokument nötig. \enquote{Daher ersetzen einige RFCs andere. Die verdrängten RFCs werden als deprecated, obsolete oder sogar obsoleted bezeichnet.} \cite{WhatRFCWhat}

Basierend auf diesen RFCs implementieren Software-Entwickelnde, Hardware-Herstellende und Netzbetreibende ihre Lösungen.\cite{RFCs}

\section{E-Mail and IMAP}
\label{sec:EmailAndIMAP}

\subsection{Mailserver}

Ein Mailserver besteht aus einer Vielzahl von Komponenten und Programmen. Diese lassen sich in drei sogenannte Agents unterteilen. Den Mail Transport Agent (MTA), den Mail Delivery Agent (MDA) und den Mail User Agent (MUA). Diese Agents erfüllen verschiedene Aufgaben, welche auf einem oder mehreren Servern ausgeführt werden. 
\cite{mulletManagingIMAP2000} (Vgl. S. 4) \cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014} (Vgl. S. 19)
Der MTA realisiert den asynchronen E-Mail-Betrieb, indem er E-Mails vom Nutzendenclient versendet oder E-Mails von anderen MTAs empfängt und weiterleitet. Das Simple Mail Transport Protocol (SMTP) ist dabei das Protokoll, über das die MTAs kommunizieren.\\
Der MDA ist für die Bearbeitung der E-Mail zuständig, wenn der aktuelle MTA das Ziel der E-Mail ist. Er sorgt dafür, dass die E-Mail an der richtigen Stelle im Mailstore (E-Mail-Speicher) für den adressierten Nutzenden abgespeichert wird.\\
Da SMTP sich zwar für den Versand von E-Mails, aber nicht für das nutzerseitige Empfangen und Abfragen eignet, gibt es noch den MUA. Der MUA ist die Schnittstelle zum Nutzenden und stellt Zugang zum Mailstore durch ein Zugriffsprotokoll wie POP3 oder IMAP zur Verfügung. Dabei ist der MUA sowohl Teil des Clients, den der Nutzende benutzt, als auch serverseitig um die Anfragen durch POP3 oder IMAP zu bearbeiten.\cite{mulletManagingIMAP2000} (Vgl. S. 4) \cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014} (Vgl. S. 20)\\
Wenn in dieser Arbeit von \textit{dem Mailserver} die Rede ist, dann ist der serverseitige Teil des MUA gemeint.

\begin{itemize}
	\item \hl{Visualisieren und Text dementsprehend anpassen}
\end{itemize}

\iffalse
\subsection{AT: Was ist eine E-Mail?}

\begin{itemize}
	\item ???Was ist eine E-Mail????
\end{itemize}
\fi


\subsection{IMAP}

IMAP ist ein Protokoll, um auf den Mailstore eines Mailservers zuzugreifen. Es ist ein statusbehaftetes und bestätigendes Protokoll der Anwendungsschicht des OSI-Referenzmodells und nutzt das Transmission Control Protocol (TCP) zur Übertragung. Die neueste Version von IMAP ist IMAP4rev2 und definiert im RFC 9051\footnote{RFC9051 - Internet Message Access Protocol (IMAP) - Version 4rev2: \url{https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc9051}}.\\
Im Gegensatz zum defacto Standardverhalten beim Abruf von E-Mails über POP3 werden die Nachrichten nicht komplett heruntergeladen und dann vom Mailserver gelöscht oder als gelesen markiert. Der E-Mail-Client fungiert beim Zugriff über IMAP als eine Art Fernsteuerung für das auf dem Mailserver existierende Postfach und ermöglicht eine vollständige E-Mail-Verwaltung, einschließlich Erstellung und Speicherung neuer E-Mails auf dem Server. Auch die Modifikation von E-Mail ist möglich. Allerdings ist dazu das Herunterladen und Löschen der alten E-Mail sowie das Hochladen der neuen (modifizierten) E-Mail notwendig. \hl{(Visualisieren und anhand von Bild beschreiben)}
\cite{mulletManagingIMAP2000} (Vgl. S. 16) \cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014} (Vgl. S. 21) \cite{lebeauAnswerIMAPEditing2013} \\
\enquote{Ein IMAP-Server stellt den Speicherplatz zur Verfügung und hält alle E-Mails vorrätig [...]. Auch die serverseitige Suche nach Absendern oder Textböcken ist möglich, darüber hinaus erlaubt IMAP das Markieren von E-Mails, etwa als gelesen, ungelesen oder beantwortet - oder gar mit völlig wahlfreien Schlagwörtern zur eigenen Markierung.} \cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014} (Vgl. S. 21, 22)
Mit IMAP ist es möglich, von mehreren Clients parallel auf dasselbe Postfach zuzugreifen und dieses zu bearbeiten, da der Datenbestand auf dem zentralen Server vorliegt und der Client die benötigten Daten abfragt. \cite{mulletManagingIMAP2000} (Vgl. S. 16) \cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014} (Vgl. S. 39)
IMAP bietet außerdem die Möglichkeit, die E-Mails in sogenannten Mailboxes bzw. Ordnern zu organisieren. \cite{mulletManagingIMAP2000} (Vgl. S. 17)

IMAP bietet sogenannte Flags, welche den Status einer Mailbox oder E-Mail beschreiben. Wenn über den \texttt{LIST} Command die Mailboxen abgefragt werden, kann beispielsweise anhand des \texttt{\textbackslash{Unmarked}} Flags ermittelt werden, ob eine Mailbox seit dem letzten Zugriff neue E-Mails empfangen wurde. Wenn der Flag gesetzt ist, bedeutet das, es befinden sich neue E-Mails in der Mailbox.\cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014} (Vgl. S. 46) Auch die einzelnen E-Mails können geflaggt sein. Dazu stellt IMAP sogenannte System Flags bereit: \texttt{\textbackslash{Seen}}, \texttt{\textbackslash{Answered}}, \texttt{\textbackslash{Flagged}}, \texttt{\textbackslash{Deleted}}, \texttt{\textbackslash{Draft}}, \texttt{\textbackslash{Recent}}. Es gibt aber auch Keywords, welche von der Serverimplementierung abhängen. Keywords beginnen nicht mit einem \texttt{\textbackslash}. \enquote{Abgesehen von diesem Detail, werden selbstdefinierte Keywords und Systemflags auf gleiche Weise angesprochen und gesetzt.} \cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014} (Vgl. S. 146) Manche Keywords sind bereits durch den IMAP-Standard definiert und sollten von den Mailservern unterstützt werden: \texttt{\$Forwarded}, \texttt{\$MDNSent}, \texttt{\$Junk}, \texttt{\$NotJunk}, \texttt{\$Phishing}. Darüber hinaus können eigene Keywords durch den Client gesetzt werden, wenn dies durch den Server erlaubt ist.\\
Bei Auswahl einer Mailbox durch den Client, was vor jedem Zugriff auf den Inhalt einer Mailbox notwendig ist, sendet der Server unter anderem eine Antwort mit dem Stichwort \texttt{FLAGS}, welche die in dieser Mailbox zulässigen Flags/Keyword für E-Mails listet. Die Antwort \texttt{PERMANENTFLAGS} listet die durch den Client anwendbaren Flags/Keywords. Wenn diese Antwort \texttt{\textbackslash{*}} enthält, dann ist es dem Client erlaubt, eigene Keywords zu setzen.\cite{melnikovInternetMessageAccess2021}

Eine weitere Funktionalität von IMAP, die in dieser Arbeit wichtig wird, sind die Erweiterungen. Mittlerweile gibt es eine Unzahl existierender Erweiterungen für IMAP. Dafür gibt es ein Kommando \texttt{CAPABILITY}. \enquote{Drauf antwortet der Server mit einer Präsentation seiner Fähigkeiten, den Capabilities. Nicht jeder Server muss alle IMAP-Features unterstützen: Die über das Kernprotokoll hinausgehenden IMAP-Erweiterungen, die IMAP-Extenstions, sind stets optional.} (Vgl. S. 45) \cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014} Es gibt Erweiterungen, wie z.B. die QUOTA Extension, welche weit verbreitet implementiert sind. Es gibt aber auch Erweiterungen, die nur sehr vereinzelt implementiert werden wie z.B. die SAVEDATE Extension. \cite{boschSpecsUnofficialIMAP}

\subsection{Nextcloud Mail-App}

Nextcloud\footnote{Nextcloud: \url{https://nextcloud.com/}} ist eine Business-Suite vergleichbar mit Google Workspace oder Microsoft 365 mit dem großen Unterschied, dass Nextcloud als Open-Source-Projekt komplett frei verfügbar ist. Es kann für private Zwecke auf dem Heimrechner oder auf einem Cloud-Server installiert werden. Aber auch Unternehmen, Organisationen oder Einrichtungen können Nextcloud für ihre Zwecke selbst hosten. Unter anderem dadurch ist Nextcloud DSGVO-konform und gerade für öffentliche Stellen oder Unternehmen mit sensiblen Daten interessant. Nextcloud wurde ursprünglich als Fork von OwnCloud entwickelt und bietet eine breite Palette von Funktionen, darunter Dateisynchronisation, Kalender, Kontakte, Aufgabenmanagement und vieles mehr. Die Plattform ist darauf ausgelegt, Datenschutz und Sicherheit zu gewährleisten, indem sie Benutzenden die Kontrolle über ihre Daten gibt. \cite{onlineOwncloudVsNextcloud2019}

Nextcloud als Kernsoftware bietet eine Vielzahl an Erweiterungen, welche durch sogenannte \textit{Apps} zur Verfügung gestellt und einfach in der Software installiert und aktiviert werden können. Dazu zählen auch die Groupware-Apps. \enquote{Nextcloud Groupware integriert Kalender, Kontakte, Mail und andere Produktivitätsfunktionen und hilft Teams dadurch, ihre Arbeit schneller, einfacher und zu ihren eigenen Spielregeln zu erledigen.} \cite{Groupware}

Die Nextcloud Mail App ermöglicht den Benutzenden, E-Mails direkt in ihrer Nextcloud-Instanz zu lesen, zu senden und zu empfangen. Dabei fungiert die App als ein IMAP-E-Mail-Client, welcher mehrere E-Mail-Konten verschiedener Anbieter (welche Zugriff über IMAP ermöglichen) in einer einzigen Oberfläche zusammenführen und verwalten kann. Die Nextcloud hat dabei keinen eigenen Mailserver, sondern ist nur als Client nutzbar. Weitere Funktionen, welche die Nextcloud Mail-App mitbringt, sind das Filtern, Sortieren und Markieren von Nachrichten. Aber auch eine Integration in andere Nextcloud-Apps ist vorhanden. So können Nutzende ihre Termine und Veranstaltungen aus der Kalender-App im Zusammenhang mit ihren E-Mails direkt in der Mail-App verwalten oder Aufgaben erstellen, welche in der Nextcloud Tasks App angezeigt werden. Unter anderem wird auch Ende-zu-Ende-Verschlüsselung mit OpenPGP und S/MIME sowie das Verwalten geteilter Postfächer unterstützt.\cite{Groupware}\cite{UsingMailAppa}

\chapter{AT: Problemstellung von E-Mail}
\label{sec:ProblemstellungInMail}

In diesem Kapitel wird genau erläutert, warum eine Snooze-Funktion notwendig ist und warum dafür eine Erweiterung des IMAP-Protokolls nötig ist.

\section{AT: E-Mail-Management verursacht Stress}
\label{sec:mailmanagement}


Die E-Mail-Kommunikation ist Teil unseres alltäglichen Lebens geworden. Hauptaufgabe ist die Kommunikation zwischen zwei oder mehr Personen. Archivierung von Informationen, Aufgabenmanagement, Planung von Terminen oder Speicherung von Namen und Adressen sind nur einige Beispiele für Funktionen, die E-Mails bzw. das E-Mail-Postfach neben der reinen Kommunikation noch erfüllen. \cite{dabbishEmailOverloadWork2006} \cite{whittakerEmailOverloadExploring1996} Gerade das Aufgabenmanagement wird gerne im E-Mail-Postfach erledigt. Der E-Mail-Posteingang wird regelmäßig auf eingehende Mitteilungen überprüft und lenkt damit die Aufmerksamkeit auch auf E-Mails, welche sich noch im Posteingang befinden. Somit wird man immer wieder an seine noch zu erledigenden Aufgaben erinnert. Wenn aber an einem Tag zu viele E-Mails eintreffen oder man einen Tag keine Möglichkeit hat, seine E-Mails abzurufen, kann diese Strategie zu Überforderung und Stress führen, da es zu viel wird und man keinen Überblick mehr hat. Generell wurde herausgefunden, dass ein erhöhtes E-Mail-Aufkommen zu einem stärkeren Gefühl der Überlastung führt. \cite{barleyEmailSourceSymbol2011} \cite{dabbishEmailOverloadWork2006} Der Ansatz, das E-Mail-Postfach häufig abzurufen und E-Mails schnell zu bearbeiten, führt zu vielen Aufgabenwechseln und Aufgabenunterbrechungen. Es gibt Hinweise, dass dieses Verhalten negativ auf das Wohlbefinden einwirkt. \cite{kushlevCheckingEmailLess2015} Es gibt aber auch Hinweise, dass man der Überlastung entgegenwirken kann, \enquote{entweder durch den Einsatz von Software, die die Nutzung von E-Mails erleichtert, oder durch die Anwendung effektiver Taktiken zur Nutzung von E-Mails als Kommunikationsmittel.} \cite{dabbishEmailOverloadWork2006}
Eine Strategie ist das \enquote{One-Touch-Modell}: \enquote{Alle E-Mails werden gelesen und dann abgelegt oder gelöscht, so dass der Posteingang leer bleibt, außer für neue E-Mails.} \cite{jerejianContributionEmailVolume2013} Informative E-Mails werden gelöscht oder archiviert und E-Mails, welche eine Antwort erfordern, werden erst beantwortet und danach archiviert oder gelöscht. \cite{whittakerEmailOverloadExploring1996} Es stellte sich aber heraus, dass es E-Mails gibt, die nicht mit dieser einfachen Herangehensweise bearbeitet werden können. Beispielsweise muss man für eine Antwort erstmal eine Rechearche durchführen oder man weiß nicht, ob eine informative E-Mail relevant für einen ist. Dies führt dazu, dass man die E-Mail wieder im Posteingang liegen lässt und somit zu einem späteren Zeitpunkt noch einmal entscheiden kann, was zu tun ist.\cite{jerejianContributionEmailVolume2013} \cite{whittakerEmailOverloadExploring1996} \cite{szostekDealingMyEmails2011}\\
Eine Strategie, die sich dieses Problems bewusst ist, ist die Methode \enquote{Inbox Zero}. Dabei wird auch angestrebt, in der INBOX nur ungelesene E-Mails zu haben. Es stehen aber mehr Aktionen zur Verfügung, diese zu bearbeiten. Ziel ist es, diese Aktionen für sich selber zu definieren, sodass man für jede E-Mail, die in der INBOX landet, schnell eine Aktion ausführen kann. Das kann z.B. Antworten, Löschen, Archivieren oder Warten sein. Für die einzelnen Aktionen wird eine Mailbox angelegt, mit der sich dann zu bestimmten Zeiten beschäftigt wird. \cite{googletechtalksInboxZero2007} In irgendeiner Weise wird es eine Aktion geben, welche für E-Mails gedacht ist, die nicht direkt bearbeitet werden können, weil z.B. Informationen fehlen. Das Verschieben in eine Mailbox und das regelmäßige Überprüfen dieser ist immernoch eine bessere Methode, als die E-Mail in der INBOX zu lassen. Mit einer Snooze-Funktion wird die Möglichkeit geschaffen, E-Mails temporär aus der INBOX zu entfernen. Nach einer bestimmten Zeit wird die E-Mail automatisch wieder in der INBOX angezeigt. Mit dieser Möglichkeit lässt sich die Strategie der Inbox Zero noch einfacher umsetzen, da die INBOX nur E-Mails enthält, die aktuell auf eine Aktion warten.

\iffalse

\begin{itemize}
	\item Wie lassen sich Konzepte von Inbox Zero dder GTD im E-Mil Management umsetzen?
	\begin{itemize}
		\item Nochmal die Key Methodik von Inbox Zero ermittel und beschrieben
		\item Gibt es dafür schon Mechanismen die das möglich machen (Verwalten in Mailboxen, verschieben, Taggen)
		\item Hinführen, dass eine Snooze-Funktion notwendig ist, da effizienter und automatisierte Schritte abgearbeitet werden
	\end{itemize}
\end{itemize}




\begin{itemize}
	\item Forscher haben festgestellt, dass die E-Mail neben der reinen Kommunikation noch viele andere Funktionen erfüllt, vor allem die Archivierung von Informationen und das Aufgabenmanagement . Diese Funktionen der E-Mail sind natürlich mit verschiedenen Arten von Verhaltensweisen im Umgang mit Nachrichten verbunden, die das Gefühl der E-Mail-Überlastung verstärken oder verringern können. \cite{dabbishEmailOverloadWork2006}
	\item E-Mail [...] für mehrere Zwecke verwendet wird: Zustellung und Archivierung von Dokumenten, Delegierung von Arbeitsaufgaben und Aufgabenverfolgung. Sie wird auch für die Speicherung von Namen und Adressen, für das Versenden von Erinnerungen, für Hilfeersuchen, für die Planung von Terminen und für die Bearbeitung von Anfragen an den technischen Support verwendet. \cite{whittakerEmailOverloadExploring1996}
	\item dass die Mitarbeiter E-Mails als Erinnerungen für Dinge, die sie erledigen mussten, und für das Aufgabenmanagement im Allgemeinen verwendeten. Da der E-Mail-Posteingang häufig auf neue eingehende Mitteilungen überprüft wurde, war er ein besonders nützlicher Ort, um Nachrichten zu hinterlassen, die erledigt werden mussten. Ein höheres Aufkommen an eingehenden E-Mails bedeutete jedoch, dass diese Strategie der E-Mail-Bearbeitung insofern nach hinten losging, als Nachrichten schnell aus dem E-Mail-Horizont verschwanden. \cite{dabbishEmailOverloadWork2006}
	
	\item "E-Mail-Überlastung" [...], verwenden wir den Begriff wörtlich, um die Wahrnehmung der E-Mail-Nutzer zu bezeichnen, dass ihre eigene E-Mail-Nutzung außer Kontrolle geraten ist, weil sie mehr E-Mails erhalten und versenden, als sie bewältigen, finden oder effektiv verarbeiten können. \cite{dabbishEmailOverloadWork2006}
	\item Wenn E-Mails maximal 3x am Tag gecheckt werden reduziert das Stress Level und verbessert das Wohlempfinden \cite{kushlevCheckingEmailLess2015}
	\item Wir fanden heraus, dass ein höheres E-Mail-Volumen mit einem stärkeren Gefühl der E-Mail-Überlastung verbunden war, aber diese Beziehung wurde durch bestimmte E-Mail-Management-Strategien abgemildert. \cite{dabbishEmailOverloadWork2006}
	\item  Schließlich deuten unsere Ergebnisse darauf hin, dass sich die Koordination am Arbeitsplatz verbessern würde, wenn die Arbeitnehmer die E-Mail-Überlastung in den Griff bekämen - entweder durch den Einsatz von Software, die die Nutzung von E-Mails erleichtert, oder durch die Anwendung effektiver Taktiken zur Nutzung von E-Mails als Kommunikationsmittel. \cite{dabbishEmailOverloadWork2006}
	
	\item Ein gängiger Ansatz zur Bewältigung des Posteingangs ist das häufige Abrufen von E-Mails und die schnelle Beantwortung eingehender Nachrichten, was zu häufigen Aufgabenwechseln und Aufgabenunterbrechungen führt. Einige Forschungsergebnisse deuten jedoch darauf hin, dass das Unterbrechen und Wechseln zwischen Aufgaben dem Wohlbefinden abträglich sein kann. \cite{kushlevCheckingEmailLess2015}
	
	
	\item Es wurde ein "One-Touch-Modell" angenommen: Alle E-Mails werden gelesen und dann abgelegt oder gelöscht, so dass der Posteingang leer bleibt, außer für neue E-Mails. Dieses Modell konnte jedoch nicht bestätigt werden, da die Teilnehmer dazu neigten, gelesene Nachrichten im Posteingang zu belassen, um sie zu einem späteren Zeitpunkt abzulegen, und ihr Ablageverhalten reichte von denen, die häufig ablegten, über diejenigen, die sporadisch ablegten, bis hin zu denjenigen, die überhaupt nicht ablegten. Die Forscher vermuteten, dass das Modell aus zwei Gründen ungestützt blieb: Es gab eine große Menge an empfangenen E-Mails und die Teilnehmer nutzten E-Mails als Aufgabenerinnerung. \cite{jerejianContributionEmailVolume2013}
	\item Ein einfaches One-Touch-Modell für E-Mails könnte davon ausgehen, dass eingehende Nachrichten, die informativ sind, d. h. keine Antwort erfordern, gelesen und dann je nach Relevanz entweder gelöscht oder abgelegt werden. Eingehende Nachrichten, die Teil einer Korrespondenz sind (d. h. eine Antwort erfordern), werden beantwortet und dann entweder gelöscht oder abgelegt. Nach dem One-Touch-Modell können sich die Informationen also in zwei möglichen Zuständen befinden: ungelesen und abgelegt. Der Posteingang des Benutzers sollte zu jedem Zeitpunkt nur aus einer kleinen Anzahl ungelesener eingehender Nachrichten bestehen, während der Rest des Postfachs aus abgelegten Elementen besteht. \cite{whittakerEmailOverloadExploring1996}
	
	\item Es ist schwer für manche E-Mail tz entscheiden, was damit zu tun ist und ob sie später evt nocheinmal relevant werden \cite{whittakerEmailOverloadExploring1996} \cite{szostekDealingMyEmails2011}
	
	
	\begin{itemize}
		\item Das führt dazu, dass die INBOX mit diesem Mails überfüllt und wir die wichtigen E-Mails suchen müssen
		\item Snooze könnte hier abhilfe schaffen und dafür sorgen, dass diese E-Mails aus dem Blick verschwinden und später, wenn man evt weiß, was man mit dieser Nachricht machen will neu entscheiden kann.
	\end{itemize}
	\item Whittaker und Sidner konnten qualitativ nachweisen, dass Personen, die ihre E-Mails häufig ablegen, das Gefühl haben, die Kontrolle über ihre E-Mails zu haben. Die Forscher stellen jedoch mehrere Probleme bei der häufigen Ablage fest, darunter den kognitiven Aufwand für die Erstellung der Ordner, "fehlgeschlagene Ordner", die zwar erstellt, aber nicht verwendet werden, und den Verlust wichtiger Erinnerungen, die in den Ordnern verborgen sind. \cite{dabbishEmailOverloadWork2006}
	
	
	\item Wie in der Literatur vorhergesagt, haben wir festgestellt, dass Je mehr Zeit die Menschen mit der Bearbeitung von E-Mails verbrachten, desto größer war ihr Gefühl der Überlastung, und je mehr E-Mails sie bearbeiteten, desto größer war ihre wahrgenommene Fähigkeit zur Bewältigung. \cite{barleyEmailSourceSymbol2011}
\end{itemize}

\fi

\section{AT: Warum IMAP}
\label{sec:WhyIMAP}

Um eine Snooze-Funktion nutzen zu können, muss sie durch den E-Mail-Client, den man benutzt, implementiert werden. \\
Es gibt proprietäre E-Mail-Clients, wie z.B. den Gmail-Web-Client, bei denen nicht genau gesagt werden kann, wie sie auf die Daten des Google-Mailservers zugreifen. Neben dieser eigenen proprietären E-Mail-Postfächer bieten die meisten E-Mail-Clients zumindest die Möglichkeit, E-Mail-Postfächer über IMAP hinzuzufügen. Dabei wird das standardisierte und offene Protokoll IMAP genutzt, um die E-Mails auf dem Mailserver zu verwalten. IMAP ist die empfohlene Methode, um von mehreren verschiedenen Geräten oder Programmen auf ein Postfach zuzugreifen. \cite{WasSindIMAP}
Wenn eine Snooze-Funktion clientübergreifend funktionieren soll, also eine gesnoozte E-Mail in Clients A auch in Clients B gesnoozt ist, ist es notwendig, eine interoperble Lösung dafür zu finden. IMAP als Protokoll, mit dem man von mehreren Clients aus auf Mailserver zugreifen kann, ist diesbezüglich das Mittel der Wahl, um eine interoperable Lösung zu implementieren.

Im nächsten Kapitel werden die existierenden Lösungen einer Snooze-Funktion ermittelt und untersucht, wie diese sich verhalten und ob es bereits Ansätze zur Interoperabilität gibt.

\iffalse



Internet messaging is defined by a series of specifications that are free and open for all. Consequently, an Internet messaging system can be built using a variety of products from several vendors, with assuring that each product will interoperate with all the other products. This is especially important because the open standards defining the Internet itself make for a highly complex environment in which each component of a messaging model must know what to expect of the others. Communication standardization is the soul of the Internet. (S. 10)

Before too long, however, the problem of how to best implement email was divided and conquered. As we?ve seen, a special-purpose protocol (SMTP) was developed exclusively for transport of the messages from one place to another.
Other protocols were developed for accessing the mail once it arrived at the destination mailstore (IMAP and POP). Standards were developed for the format of messages themselves and for encapsulating the payload of those messages (MIME). With the standards in hand, it was an entirely manageable task for the various parts that make up Internet email to interoperate, because the means of doing so was a widely discussed and published set of industry standards. System administrators no longer needed to worry about whether or not the sendmail, QMail, and Postfix MTAs would talk to each other. Nor did they need to concern themselves with whether any IMAP-compliant client would be able to retrieve mail from their UW IMAP, Cyrus, or proprietary IMAP server. (S. 12)


BUCH \cite{mulletManagingIMAP2000}

\fi


\chapter{AT: Was existiert bereits}
\label{sec:ExistierendeImpl}

In diesem Kapitel werden verschiedenste E-Mail-Clients betrachtet und beschrieben, ob und in welcher Form sie eine Snooze-Funktionalität implementieren. Die Auswahl der betrachteten Clients basiert auf drei Schwerpunkten:\\
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Popularität}\\
	Um den Status quo analysieren zu können, ist es wichtig, verschiedene Clients zu betrachten. Allerdings gibt es nur eine Hand voll E-Mail-Clients, welche den Großteil des Marktes bei der Nutzung ausmachen. Auch wenn die Zahlen nicht ganz eindeutig sind, ist klar, dass die meisten Menschen die Clients von Gmail, Apple Mail und Outlook nutzen. Weitere Clients mit weniger Nutzenden, aber immer noch relevanten Zahlen sind Yahoo Mail, Web.de, GMX, Thunderbird und Samsung Mail. \cite{MostPopularEmail2022}  \cite{EmailClientMarketa} \cite{EMailNutzung2021}
	\item \textbf{Open Source}\\
	Der zweite Schwerpunkt sind Open Source Clients.
	\item \textbf{Snooze-Funktionalität}\\
	Der letzte Schwerpunkt sind E-Mail-Clients, welche die Snooze-Funktionalität implementieren. Es gibt viele verschiedene Implementierungen für die Snooze-Funktionalität. Um bewerten zu können, welche Lösungen gut und welche eher unbrauchbar sind, ist es gut, einen Gesamtüberblick zu bekommen. Dabei können gerade E-Mail-Clients mit wenig Nutzenden, die experimentell Ansätze verfolgen, eine sehr kluge Implementierung haben.
\end{enumerate}


Die verschiedenen Clients werden in vier Gruppen unterteilt.\\
\textbf{Keine Implementierung:} Clients, welche keine Snooze-Funktionalität haben.\\
\textbf{Lokale Implementierung:} Clients, welche eine Snooze-Funktionalität haben, welche aber nicht für andere Clients benutzbar ist.\\
\textbf{Proprietäre Implementierung:} Clients, welche die Snooze-Funktionalität besitzen und diese Clientübergreifend zumindest in der eigenen Umgebung funktioniert. Beispielsweise in den Gmail-Apps und der Gmail-Web-App von Google.\\
\textbf{Interoperable Implementierungen:} Clients, welche die Snooze-Funktionalität so implementiert haben, dass sie theoretisch von anderen Clients benutzt werden kann.

\section{Keine Implementierung}
\label{sec:NoImpl}

Bei der Analyse von bestehenden Implementierungen einer Snooze-Funktionalität haben sich einige E-Mail-Clients herausgestellt, welche diese Funktionalität gar nicht implementiert haben. Darunter fallen der Android-E-Mail-Client K-9 \footnote{K-9: \url{https://k9mail.app/}}, OpenExchangeMail \footnote{Open-Xchange Email: \url{https://www.open-xchange.com/products/ox-cloud}}, Yahoo Mail \footnote{Yahoo Mail: \url{https://overview.mail.yahoo.com/}}, Windows Live Mail\footnote{Windows Live Mail: \url{https://apps.microsoft.com/store/detail/mail-und-kalender/9WZDNCRFHVQM}}, SnappyMail \footnote{SnappyMail: \url{https://snappymail.eu/}}, Rainloop \footnote{Rainloop: \url{https://www.rainloop.net/}}, Tutanota \footnote{Tutanota: \url{https://tutanota.com/}}, ProtonMail \footnote{ProtonMail: \url{https://proton.me/mail}}, Cypht \footnote{Cypht: \url{https://cypht.org/}} oder Evolution \footnote{Evolution: \url{https://wiki.gnome.org/Apps/Evolution}}.


\section{Lokale Implementierung}
\label{sec:LocalImpl}

Es gibt E-Mail-Clients, welche die Snooze-Funktionalität implementiert haben, aber diese nur in dem jeweiligen Client nutzbar ist. Die folgenden Clients fallen darunter:

\subsection{Mailbird}

Mailbird \footnote{Mailbird: \url{https://www.getmailbird.com/de/}} ist ein Desktop-E-Mail-Client für Windows und Mac. Die Snooze-Funktion ist nur in der INBOX verfügbar und verschiebt die E-Mail in den Reiter \enquote{Zurückgestellt} bzw. \enquote{Snoozed}. Über IMAP wird die E-Mail in eine Mailbox \enquote{Snoozed} verschoben. \enquote{Wenn die Zeit abläuft, wird die E-Mail wieder ganz oben in Ihrem Posteingang angezeigt.}\cite{NtzenSnoozeFnktionIhrem2022} Über IMAP ist dies nicht der Fall. Zusätzlich wird die E-Mail noch als ungelesen markiert.

\subsection{FairEmail} 
FairEmail\footnote{FairEmail: \url{https://email.faircode.eu/}} ist ein E-Mail-Client für Android. Beim Snoozen einer Mail wird diese für den Nutzenden ausgeblendet. Für andere E-Mail-Clients ist dieses Ausblenden nicht sichtbar, da es lokal auf dem Gerät passiert.\cite{FairEmailFAQMd} \\
Nachdem der definierte \hl{unsnooze}-Zeitpunkt erreicht ist, wird die E-Mail wieder sichtbar und als ungelesen markiert. Außerdem wird ein Uhr-Symbol angezeigt, welches darauf verweist, dass die E-Mail \hl{gesnoozed} wurde.

\subsection{Thunderbird}
Thunderbird\footnote{Thunderbird: \url{https://www.thunderbird.net/de/}} hat keine Snooze-Funktionalität. Allerdings gibt es ein Add-On mailmindr\footnote{mailmindr: \url{https://mailmindr.net/de/}}, welches lokales \hl{Snoozen} in Thunderbird ermöglicht. Dabei werden die E-Mails in eine vom Nutzenden definierte Mailbox verschoben. Beim \hl{Unsnoozen} wird neben dem Zurückschieben der E-Mail noch eine Funktionalität ausgeführt, die vom Nutzenden definiert wird. Beispielsweise das Markieren als ungelesen der E-Mail.\\
Thunderbird bietet die Möglichkeit, den E-Mails Keywords zuzuordnen. Dazu gibt es fünf vordefinierte Keywords, wobei das fünfte Keyword \enquote{Later} heißt. Intern wird dieses als \enquote{\$label5} geführt. Diese fünf Keywords werden auch von anderen E-Mail-Clients wie z.B. der Nextcloud Mail-App verwendet. In Thunderbird lässt sich nach diesem Keywords filtern, was auch eine Möglichkeit bietet, E-Mails zu verstecken und zu einem anderen Zeitpunkt erneut anzuschauen.

\section{Proprietäre Implementierung}
\label{sec:EnvironmentImpl}

Clients, welche es auf verschiedenen Plattformen gibt, z.B. als App und Web-Client, haben meistens eine Synchronisation der Metadaten im Hintergrund über einen Nutzendenaccount. Dabei ist die Snooze-Funktionalität in diesen Clients meist übergreifend nutzbar, aber nicht über diese Umgebung hinaus. Die folgenden Clients bzw. Anbieter fallen darunter:

\subsection{GMail}
Gmail\footnote{Gmail: \url{https://www.google.com/intl/de/gmail/about/}} hat die Snooze-Funktionalität am 25. Juli 2018 eingeführt.\cite{NewGmailNow} Für die Organisation werden sogenannte \textit{Label} angeboten, welche den E-Mails zugewiesen werden können.\cite{GmailMithilfeLabels} Die Label in Gmail sind keine Keywords, wie im IMAP-Protokoll definiert. Die Label sind vergleichbar mit Mailboxen und können über das Menü einzeln gelistet werden. Über IMAP werden die Label als Mailboxen zurückgegeben. \cite{IMAPExtensionsGmail} E-Mails, welche beispielsweise das Label \enquote{Wichtig} zugeordnet bekommen, werden über IMAP als E-Mail der Mailbox \enquote{Wichtig} gelistet.\\
Wenn eine E-Mail in Gmail aus dem Posteingang \hl{gesnoozt} wird, wird das Label \enquote{Posteingang} entfernt und die E-Mail wird in Gmail unter dem Reiter \enquote{Zurückgestellt} bzw. \enquote{Snoozed} gelistet. Falls die E-Mail das Label \enquote{Posteingang} nicht mehr besitzt und ein anderes Label hat, wird dieses nicht entfernt. Durch das Entfernen des Labels \enquote{Posteingang} wird die E-Mail über IMAP nicht mehr im Posteingang/INBOX angezeigt. Da Gmail den \hl{gesnoozten} E-Mails aber kein Label extra zuordnet, sind die E-Mails, welche aus dem Posteingang \hl{gesnoozt} werden, über IMAP nicht mehr auffindbar. Lediglich in einer Mailbox, welche alle auf dem Gmail-Account existierenden E-Mails beinhaltet, werden die \hl{gesnoozten} E-Mails noch angezeigt. \\
Nachdem der definierte \hl{unsnooze} Zeitpunkt erreicht ist, wird die Mail mit dem Label \enquote{Posteingang} versehen und wird damit auch für IMAP wieder sichtbar im Posteingang gelistet. Die E-Mail wird nicht als ungelesen markiert, aber in Gmail an den Anfang des Posteingangs sortiert.

Gmail gibt damit anderen Clients gar keine Möglichkeit, über IMAP zu ermitteln, welche E-Mails gerade \hl{gesnoozt} sind.

\subsection{Exchange/Outlook}
Outlook\footnote{Outlook: \url{https://outlook.live.com/owa/}} ermöglicht es, E-Mails aus der INBOX zu \hl{Snoozen}. Die E-Mails werden dann in der Outlook-App unter dem Reiter \enquote{Erneut erinnern} und in Outlook-Webmail unter \enquote{Erneut erinnern aktiviert} gelistet. Über IMAP werden die E-Mails in eine Mailbox \enquote{Erneut erinnern aktiviert} verschoben, wobei sich der Name dieser Mailbox je nach Spracheinstellungen ändert. Wenn der \hl{unsnooze} Zeitpunkt erreicht ist, wird die E-Mail zurück in die INBOX verschoben und als ungelesen markiert. In Outlook wird die E-Mail darüber hinaus an den Anfang der INBOX sortiert.

\subsection{Apple Mail}
Apple Mail\footnote{Apple Mail: \url{https://support.apple.com/mail}} hat seit iOS 16 und MacOS Ventura (13) eine \enquote{Remind me}-Funktion.\cite{HowUseApple2022} In der INBOX befindliche E-Mails \cite{RemindMeOptions} lassen sich dabei mit einer Erinnerung versehen. Die E-Mail wird dabei aber nur mit einem Uhr-Symbol dargestellt und nach dem Zeitpunkt des \hl{Unsnoozen} an den Anfang der INBOX sortiert. Über IMAP ist die \enquote{Remind me}-Funktion gar nicht zu erkennen.

\subsection{Mailspring}
Mailspring\footnote{Mailspring: \url{https://www.getmailspring.com/}} ist ein Desktop-E-Mail-Client für Linux, Mac und Windows. Die Snooze-Funktion ist sowohl in der Basic als auch in der Pro-Version verfügbar, wobei die Pro-Version unbegrenztes \hl{Snoozen} erlaubt.\cite{SnoozeEmailsHandle2021} \\
E-Mails, welche \hl{gesnoozt} werden, verschiebt Mailspring in eine Submailbox \enquote{Snoozed} der Mailbox \enquote{Mailspring}. Beim \hl{Unsnoozen} wird die E-Mail zurück in die INBOX verschoben. Zusätzlich wird eine neue E-Mail generiert, welche über einen Thread der \hl{ungesnoozten} E-Mail zugeordnet wird. Diese E-Mail ist als ungelesen markiert und hat die aktuelle Zeit als Empfangszeit. Dadurch wird der Thread, und damit auch die \hl{ungesnoozte} E-Mail, am Anfang der INBOX angezeigt, was sogar ermöglicht, dass auch über IMAP die E-Mail wieder an den Anfang der INBOX verschoben wird.

\subsection{Spark}
Spark\footnote{Spark: \url{https://sparkmailapp.com/de}} ist ein E-Mail-Client für Windows, Android, Mac und iOS, welcher auch \hl{snoozen} kann.\cite{EMailsFuerSpaeter} Die Snooze-Funktionalität verschiebt die E-Mail aus der jeweiligen Mailbox und zeigt sie unter dem Reiter \enquote{Snoozed} an. Über IMAP wird die E-Mail in eine Mailbox \enquote{Later} verschoben. Beim \hl{unsnoozen} wird die E-Mail zurück in die INBOX verschoben (egal ob sie aus der INBOX oder einer anderen Mailbox heraus \hl{gesnoozed} wurde). Zusätzlich wird die E-Mail als ungelesen markiert und in den Spark-Clients an den Anfang der INBOX sortiert. Synchronisiert werden die snooze Informationen über einen Spark-Account, welcher automatisch beim Einbinden des ersten E-Mail-Accounts angelegt wird. Wenn man bei einem anderen Spark-Client den primären E-Mail-Account hinzufügt, werden die snooze Informationen auch auf dem neuen Client übernommen. \cite{SyncSparkMultipleb}

\subsection{Fastmail}
Fastmail\footnote{Fastmail: \url{https://www.fastmail.com/}} ist ein E-Mail-Client für Android, iOS und Web, welcher die Snooze-Funktionalität als kostenpfichtiges Feature anbietet. Auch der IMAP-Zugriff ist eine kostenpflichtiges Funktionalität und lässt sich im Gegensatz zur Snooze-Funktionalität nicht mit einem kostenlosen Account testen. Laut Fastmail ist die Snooze-Funktionalität auf Fastmail beschränkt und andere Clients, welche z.B. über IMAP auf den Account zugreifen, haben keinen Zugriff auf diese Funktionalität.\cite{SnoozingMail}
Wenn eine E-Mail in Fastmail \hl{gesnoozt} wird, dann wird sie aus der Mailbox, in der sie sich befindet, ausgeblendet und unter dem Reiter \enquote{Snoozed} gelistet. Beim \hl{Unsnoozen} wird die E-Mail wieder in der Ursprungsmailbox angezeigt und an den Anfang sortiert. Der gelesen Status wird nicht geändert.

\subsection{Zoho Mail}
Zoho Mail\footnote{Zoho Mail: \url{https://www.zoho.com/de/mail/}} bietet die Snooze-Funktionalität.\cite{SnoozeEmailsLater} Aber auch hier ist der IMAP-Zugriff ein kostenpflichtiges Feature.\cite{ZohoMailFlexibles} In Zoho Mail wird beim \hl{Snoozen} die E-Mail unter dem Reiter \enquote{Snoozed} gelistet und aus der ehemaligen Mailbox entfernt. Beim \hl{unsnoozen} wird die E-Mail in die INBOX verschoben (egal, aus welcher Mailbox heraus sie \hl{gesnoozt} wurde) und der ungelesen Status wird nicht geändert. Auch wird die E-Mail nicht an den Anfang der INBOX sortiert.


\section{Interoperable Implementierung}
\label{sec:InteropImpl}

Im Folgenden werden Implementierungen in E-Mail-Clients betrachtet, welche einen interoperablen Ansatz verfolgen und somit theoretisch von allen E-Mail-Clients benutzt werden können.

\subsection{Roundcube}
Roundcube\footnote{Roundcube: \url{https://roundcube.net/}} ist ein selbstgehosteter Webmailer und kann von sich aus nicht snoozen. Es gibt allerdings ein Plugin, roundcube-snooze\footnote{roundcube-snooze: \url{https://github.com/toptensoftware/roundcube-snooze}}, mit dem es möglich ist, E-Mails zu \hl{snoozen}. Beim \hl{Snoozen} wird dabei der Header der E-Mail bearbeitet. Beim Bearbeiten wird ein Header-Tag \textit{X-Snoozed} hinzugefügt, welcher den Zeitpunkt des Snooze als auch den zukünftigen Zeitpunkt des \hl{Unsnooze} enthält. Außerdem wird der Name der Mailbox, aus der die E-Mail \hl{genoozt} wurde, und der aktuelle Status gespeichert.\cite{robinsonSnoozeRoundcube2023} Im Folgenden ist der Header-Tag einer Beispiel-E-Mail zu sehen, welche bereits \hl{Unsnoozt} ist.

\begin{verbatim}
  X-Snoozed: at Fri, 13 May 2022 10:16:56 +1000;
    until Fri, 13 May 2022 10:17:00 +1000;
    from INBOX;
    woken
\end{verbatim}

Zusätzlich wird die E-Mail in eine \enquote{Snoozed} Mailbox verschoben.\\
Ein Aufwachskript, welches auf dem Webserver des Webmailers installiert wird, schiebt die E-Mail, nachdem der \hl{unsnooze} Zeitpunkt erreicht ist, zurück und das Keyword \textit{woken} wird im Header-Tag \textit{X-Snoozed} gesetzt.\cite{robinsonSnoozeRoundcube2023}\\
Dadurch, dass der Header der E-Mail bearbeitet wird, können alle anderen E-Mail-Clients diese Information sehen und dementsprechend die Informationen theoretisch darstellen.\\
Die entwickelnde Person macht aber klar, dass es sich um eine sehr experimentelle Implementierung handelt, welche nicht ausgiebig getestet wurde und nur auf DoveCot\footnote{DoveCot: \url{https://www.dovecot.org/}} ausgerichtet ist.\cite{robinsonSnoozeRoundcube2023}


\subsection{eM Client}
Der eM Client\footnote{eM Client: \url{https://de.emclient.com/}} ist ein E-Mail-Client für Windows und Mac. Mobile Clients für Android und iOS sind aber bereits in der Beta verfügbar. \cite{EMClientBeta} \\
Die Snooze-Funktionalität ist ein kostenpflichtiges Feature in der Pro-Version. \cite{Snooze} Allerdings lässt sich in der Android-App auch ohne Pro \hl{snoozen}. Beim \hl{snoozen} wird der E-Mail ein Keyword zugewiesen, welches mit \enquote{\$SnoozedUntil\_} beginnt und von dem \hl{Unsnooze}-Zeitpunkt als Unix Timestamp gefolgt wird. Daraus entsteht beispielsweise das folgende Keyword: \enquote{\$SnoozedUntil\_162597600}\\
In den eM-Clients werden die E-Mails mit solch einem Keyword, bei dem der Timestamp in der Zukunft liegt, in der INBOX ausgeblendet. Die E-Mail kann dann unter dem Reiter \enquote{Snoozed} gefunden werden. Nach dem \hl{Unsnoozen} wird die E-Mail wieder sichtbar.\\
Da das Keyword durch andere E-Mail-Clients abgerufen werden kann, ist es theoretisch möglich, dass auch andere Clients die E-Mail \hl{gesnoozt} darstellen.


\section{Fazit}
\label{sec:FazitExistingSolution}

Es gibt verschiedene Möglichkeiten zur Implementierung einer Snooze-Funktionalität. Es wurde beobachtet, dass oft versucht wird, auf lokale Implementierungen zu setzen. Viele Clients legen eine extra Mailbox an, um die gesnootzen E-Mails dorthin zu verschieben. Das ist in gewisser Weise eine Möglichkeit für andere Clients zumindest zu erkennen, welche E-Mails gesnoozt sind und welche nicht. Allerdings sind die Namen dieser Mailboxen nicht einheitlich und unterscheiden sich sogar teilweise in der eigenen Umgebung, wie es bei Outlook der Fall ist. Auch das Verhalten der Clients nach dem Unsnoozen unterscheidet sich stark. Vom Reinen wieder einblenden bis als ungelesen an den Anfang der Mailbox sortieren und mit einem besonderen Symbol markieren, ist alles dabei.
Nichtsdestotrotz gibt es auch Lösungsansätze, welche versuchen, eine interoperable Implementierung zu nutzen. Auf diese und andere interoperable Ansätze wird im nächsten Kapitel näher eingegangen.

\chapter{Diskussion Lösungsansätze}
\label{sec:DisskussionLoesung}

Das folgende Kapitel widmet sich, nach der Betrachtung existierender Lösungen im vorherigen Kapitel, der Analyse dieser und weiterer Lösungsansätze für eine interoperable Snooze-Funktion. Dabei werden Ansätze von den bereits existierenden Implementierugen noch einmal aufgegriffen und neue Ansätze beleuchtet.\\
Der Fokus liegt auf der Verwendung bereits existierender Funktionalitäten im IMAP-Protokoll oder Erweiterungen dieser durch sogenannte Extentions. Aber auch das Ausnutzen der Struktur einer E-Mail ist ein bevorzugter Ansatz. Grund dafür ist, dass je näher man am Standard bleibt oder auf bereits etablierte Erweiterungen setzt, umso wahrscheinlicher ist am Ende auch, dass die eigene Implementierung eines Ansatzes Verbreitung findet.

\section{Was muss Snooze können}
\label{sec:WasMussMoeglich}

Um die Lösungsansätze bewerten zu können, muss klar definiert werden, welche Aufgaben eine interoperabler Ansatz einer Snooze-Funktion erfüllen muss. Zusätzlich sollten beschrieben werden, welche Funktionen darüber hinaus wünschenswert wären. Diese Aufgaben sind technischer Natur und beschreiben, was der E-Mail-Client für Möglichkeiten haben muss. Es geht hierbei nicht um den genauen Umgang der Clients mit den Informationen und die damit einhergehende Schnittstelle zum Nutzenden. Den Clients sollte selbst überlassen sein, wie die zur Verfügung gestellten Möglichkeiten genutzt werden, solange sie den technischen Vorgaben für die Speicherung und Übermittlung der Daten des Lösungsansatzes folgen. Ob es eine oder mehrere Auswahlmöglichkeiten gibt, wie lange eine E-Mail gesnoozt wird, darf sich beispielsweise von Client zu Client unterscheiden. \\
Es ist notwendig, dass gesnoozte E-Mails auf allen Geräten in irgendeiner Weise als gesnoozt erkennbar sind. Ebenfalls muss die Information, bis wann eine E-Mail gesnoozt ist, durch den Client ermittelbar sein. Auch muss sichergestellt werden, dass der Aufweckprozess einer E-Mail keine Inkonsistenz erzeugt, wenn Beispielsweise mehrere Clients gleichzeitig versuchen, eine E-Mail aufzuwecken. \\
Für den Fall, dass die E-Mail beim Snoozen in eine andere Mailbox verschoben wird, ist es wünschenswert, wenn der Name der Mailbox, aus der die E-Mail kommt, gespeichert wird. Dadurch kann die E-Mail wieder zurück in diese Mailbox verschoben werden, wenn die E-Mail wieder aufgeweckt wird. Für den Fall, dass diese Information nicht ermittelbar ist, kann die E-Mail aber immer in die INBOX verschoben werden, weshalb diese Information nicht zwangsläufig ermittelbar sein muss. Ebenfalls wünschenswert wäre die Möglichkeit für den Client zu ermitteln, seit wann eine E-Mail wieder aufgewacht ist. Damit könnte sich eine Sortierung der aufgewachten E-Mail an den Anfang der Mailbox realisieren lassen. Ähnlich zu der Information, seit wann eine E-Mail aufgewacht wurde, kann die Information, wann eine E-Mail gesnoozt wurde, für die Darstellung durch den Client interessant sein. Aber da die E-Mail sowieso aus dem Blickfeld verschwinden soll, wenn sie gesnoozt ist, ist diese Information für eine Snooze-Funktionalität nicht wirklich erforderlich.

\section{Welche Lösungsansätze gibt es}
\label{sec:WelcheMoegGibts}

\subsection{Keywords}

Der erste Lösungsansatz, der beleuchtet wird, ist die Verwendung von Keywords, welche durch den IMAP-Standard definiert werden. Wie bereits erläutert können diese von den Clients erstellt und den einzelnen E-Mails zugeordnet werden. Es ist zwar möglich, dass der Mailserver das Erstellen eigener Keywords nicht gestattet, was aber nur sehr selten der Fall ist.

Angelehnt an die Implementierung in Thunderbird, wo es ein Keyword \enquote{Later} gibt, könnte hier ein Keyword \enquote{Snooozed} eingeführt werden. Dieses Keyword würde dann die Aufgabe erfüllen, E-Mails zu identifizieren, welche \hl{gesnozt} sind. Es ist auch möglich, direkt das Keyword \enquote{Later} von Thunderbird zu adaptieren für diesen Zweck. Da Later im Fall von Thunderbird eine sehr ähnliche Bedeutung wie ein Snooze hat und intern als \enquote{\$label5} implementiert ist, könnten dieses Keyword auch \enquote{Snoozed} heißen und somit direkt in mehreren Clients funktionieren. Zu beachten ist hier aber, dass dieses Keyword nur die Information repräsentiert, welche Mail \hl{gesnoozt} ist, nicht aber für wie lange. Deshalb kann dieser Ansatz höchstens ein Teil einer interoperablen Lösung sein.

Ein anderer Ansatz, basierend auf der Verwendung von Keywords, ist die Implementierung des eM Clients. Das Keywords, welches dort beim \hl{Snoozen} gesetzt wird, bestehen aus der ersten Hälfte \enquote{\$SnoozedUntil\_} und der zweiten Hälte, welche ein UNIX Timestamp ist, z.B. \enquote{162597600}. Dabei würde die erste Hälfte die Aufgabe erfüllen, zu identifizieren, welche E-Mail \hl{gesnoozt} ist, und die zweite Hälfte die Zeit definieren, wann die E-Mail \hl{unsnoozt} werden soll. Das Problem dieses Ansatzes liegt im Design des Keywords. Da der UNIX Timestamp Teil des Keywords ist, ist jedes Keyword unterschiedlich. Ausgenommen der Fall, dass zwei oder mehr E-Mails gleichzeitig \hl{gesnoozt} werden. Dies führt dazu, dass bei jedem \hl{Snoozen} ein neues Keyword erstellt wird, welches dann durch den Mailserver gespeichert und bei jeder \enquote{SELECT}-Anfrage zurückgegeben wird. Zwar definiert der IMAP-Standard keine maximale Anzahl an Keywords, welche durch die Clients erstellt werden dürfen, allerdings kann der Mailserver das Erstellen neuer Keywords unterbinden, falls die Anzahl eine interne Grenze überschreitet, indem die \texttt{PERMANENTFLAGS}-Antwort kein \textbackslash* enthält.\cite{melnikovInternetMessageAccess2021} Außerdem nutzen manche Clients wie z.B. FairEmail die \texttt{PERMANENTFLAGS}-Antwort um eine Liste an möglichen Keywords zu generieren, die einer E-Mail zugewiesen werden können. Ein Heraasfiltern dieser bestimmten Keywords ist in diesem Fall wahrscheinlich ein annehmbarer Aufwand, den die Clients betreiben müssten. Aber auch generell entsteht durch diesen Ansatz eine sich schnell aufsummierende Masse an Daten, sowohl auf dem Mailserver als auch im Datenverkehr zwischen Client und Server, welche nur bis zu einem bestimmten Zeitpunkt gebraucht werden. Eine Möglichkeit, Keywords zu löschen oder ein Mechanismus, der dafür sorgt, dass nicht mehr verwendete Keywords serverseitig gelöscht werden, wäre für diesen Ansatz wünschenswert und notwendig. Leider ermöglicht es dieser Lösungsansatz nicht, die E-Mail zurück in die ursprüngliche Mailbox zurückzuschieben. Diese Information wird nicht gespeichert.

\iffalse

Dovecot veraltet individuelle Keywords in der Datei \texttt{dovecot-keywords}; dabei werden die Keywords zur Verwaltung durchnummeriert: 0 \$Junk, 1 \$NonJunk, 2 \$Test, 3 \$Firma,
Gleichzeitig speichert Dovecot die Keywords einer E-Mail im Maildir-Dateinamen - allerdings nicht als Zahl, sondern als korrespondierender, kleingeschriebener (!) Buchstabe, also 0=a, 1=b, 2=c, 3=d usw. Eine Mail mit dem Flag \$Firma hätte also das Flag d gesetzt.
Dovecot kann demnach maximal 26 Flags im Maildir-Namen verwalten (a - z, also 0 bis 25). Werden mehr Keywords gesetzt, werden diese in \texttt{dovecot.index.cache} geschrieben. Dovecot kann also durchaus mehr speichern; andere Programme könnten aus den Maildir-Daten aber nur 26 Flags erkennen - was für die Praxis aber ausreichen sollte. (S. 146)


BUCH \cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014}

\fi

\subsection{E-Mail-Header}

Der nächste Lösungsansatz ist das Bearbeiten des E-Mail-Headers, wie es das Roundcube-Plugin roundcube-snooze umsetzt. Dabei wird der E-Mail, welche \hl{gesnoozt} wird, ein neues \hl{Headerfeld} \textit{X-Snoozed} hinzugefügt. Im Folgenden ist noch einmal das bereits verwendete Beispiel aufgeführt: 

\begin{verbatim}
  X-Snoozed: at Fri, 13 May 2022 10:16:56 +1000;
    until Fri, 13 May 2022 10:17:00 +1000;
    from INBOX;
    woken
\end{verbatim}

Das neue Headerfeld enthält sowohl den genauen Zeitpunkt des \hl{snooze} (at) als auch des \hl{unsnooze} (until) in Form von einem in RFC2822\footnote{RFC2822 - Internet Message Format: \url{https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc2822}} definierten Timestamps. Zusätzlich wird der Name der Mailbox gespeichert, aus der die E-Mail gesnoozt wurde (from). Das Schlüsselwort \enquote{woken} wird dem Headerfeld angehängt, wenn die E-Mail wieder \hl{unsnoozt} wurde. Mit diesem Ansatz und den gespeicherten Informationen lassen sich alle definierten Anforderungen an ein Snooze-Feature realisieren.

Da dieser Lösungsansatz die Header einer E-Mail bearbeitet, sind auch noch weitere Einflüsse zu beachten. Es könnte die Frage aufkommen, inwieweit durch das Bearbeiten der Header Verschlüsselung und Signierung durch S/MIME beeinflusst werden können. Diesbezüglich ist bei riechtiger Implementierung allerdings keine Gefahr zu befürchten. S/MIME kann durch das Einschließen bestimmter Header in einen sogenannten \enquote{message/rfc822 Wrapper}, auch nicht Inhaltsbezogene Header wie z.B. den \enquote{To}-Header schützen.\cite{schaadSecureMultipurposeInternet2019} \cite{resnickInternetMessageFormat2001} Allerdings sind diese explizit auszuwählen. Es gibt äußere Header, welche für S/MIME nicht relevant sind. Wenn der \textit{X-Snoozed}-Header als einer dieser Äußeren hinzugefügt wird, ergibt sich somit kein Einfluss auf S/MIME.\\
Auch Erweiterungen wie RFC7508\footnote{RFC7508 - Securing Header Fields with S/MIME \url{https://datatracker.ietf.org/doc/rfc7508/}} basieren auf der Auswahl bestimmter Header, welche geschützt werden und es erlauben, Header hinzuzufügen, ohne die Sicherheitsmechanismen \hl{kaputt} zu machen. \cite{cailleuxSecuringHeaderFields2015}

Ein Problem dieses Ansatzes ist, dass die Header einer E-Mail normalerweise nicht durch den empfangenden Client bearbeitet werden. Das IMAP Protokoll bietet Möglichkeiten E-Mails zu organisieren und kategorisieren ohne dabei die eigentliche E-Mail zu bearbeiten. Darüber hinaus müssten die meisten Clients die Funktionalität des Bearbeitens ersteinmal implementieren.

\subsection{Metadata-Erweiterung}

Ein weiterer Lösungsansatz ist die Verwendung der RFCs 5257\footnote{RFC5257 - Internet Message Access Protocol - ANNOTATE Extension \url{https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc5257}} (Internet Message Access Protocol - ANNOTATE Extension) und 5464\footnote{RFC5464 - The IMAP METADATA Extension \url{https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc5464}} (The IMAP METADATA Extension). Beide Erweiterungen funktionieren sehr ähnlich. Die Annotate Extention ermöglicht es, zu jeder E-Mail seperate Informationen abzuspeichern, die Metadata Extension dagegen zu Mailboxen und auf Server-Ebene. Die Annotate Extention ist eine experimentelle Erweiterung von 2008.\cite{dabooInternetMessageAccess2008} Sie wird nur von wenigen Mailservern implementiert.\cite{boschSpecsUnofficialIMAP} Gerade DoveCot als verbreitetster IMAP-Mailserver \cite{OpenEmailSurvey} unterstützt diese Erweiterung nicht. Die Metadata-Erweiterung dagegen ist ein Proposed Standard und wird von Dovecot ab der Version 2.2.7 implementiert. Andere Mailserver wie z.B. Gmail oder Microsoft Exchange implementieren diese Erweiterung nicht.\cite{boschSpecsUnofficialIMAP} Leider muss selbst in Dovecot diese Erweiterung von einer administrierenden Person erst aktiviert werden.\cite{IMAPMETADATADovecot} Es wird im Folgenden der Lösungsansatz anhand der Metadata-Erweiterung erklärt, obwohl die Annotate-Erweiterung eine bessere Grundlage für das Snooze-Feature bietet, da Informationen direkt auf E-Mail-Ebene abgespeichert werden können. Für die Metadaten-Erweiterung spricht in diesem Fall aber die bereits existierende Standardisierung und somit vorhandene Implementierung in manchen IMAP Mailservern.

Die Metadata-Erweiterung führt neue IMAP-Befehle ein für das Setzen und Abrufen der Metadaten. Um auf Informationen auf Mailbox-Ebene zuzugreifen, ist der Mailboxname als erstes Argument mitzugeben. Um auf die Informationen auf Serverebene zuzugreifen, wird ein leerer String als Argument mitgegeben. Der Speicher pro Mailbox bzw. für den Server ist dann hierarchisch aufgebaut und besteht aus Eintragspaaren, bestehend aus Name und Wert. Der Name des Eintrages beginnt mit einem \enquote{/} und wird von Worten gefolgt, die wiederum mit \enquote{/} getrennt sind. Dieser Aufgabau bildet dann die Hirarchie der Einträge.\\
Die oberste Hirachrchie-Ebene besteht aus zwei Möglichkeiten: \enquote{/private} und \enquote{/shared}. Unter private sind Einträge zu finden, welche nur durch den eingeloggten Nutzenden abgerufen werden können. Unter shared befinden sich Einträge, welche für alle Nutzenden, die Zugriff auf diese Mailbox oder den Server haben, abrufbar sind. Die nächste Hirarchiebene besteht aus vordefinierten Möglichkeiten wie z.B. \enquote{/private/comment} oder \enquote{/shared/comment} für eine Notiz zur Mailbox. An dieser Stelle könnte man ansetzen und eine Eintrag \enquote{/private/snoozed} für eine spezielle Snoozed Mailbox erzeugen. In diese Mailbox werden die \hl{gesnoozten} E-Mails verschoben und als Wert des Eintrages wird einen JSON-Objekt gespeichert, welches zu allen in der Mailbox befindlichen E-Mails die notwendigen Snooze Informationen abspeichert. Der Mailserver kann die Einträge pro Mailbox begrenzen. Bei Unterstützung der Erweiterung wird aber eine Mindestanzahl von 10 Einträgen pro Mailbox sichergestellt.\cite{dabooIMAPMETADATAExtension2009}


\subsection{Referenz-E-Mail}

Ein weiterer Ansatz ist das Speichern der Snooze-Informationen in einer extra E-Mail ähnlich zur Implementierung, die Mailspring verwendet, um E-Mails an den Anfang der INBOX zu sortieren. Beim Snoozen würde dabei eine neue E-Mail erzeugt werden, welche \hl{per Referenz} der eigentlichen E-Mail angehängt wird. Über ein Attribut dieser neuen E-Mail, welches definiert ist, kann dann die E-Mail im Client ausgeblendet, sodass nur die eigentliche \hl{gesnoozte} E-Mail sichtbar ist. Für dieses Attribut gibt es mehrere Möglichkeiten. Beispielsweise kann ein Keyword \enquote{Hidden} eingeführt werden, welches den Clients mitteilt, dass die E-Mail mit diesem Keyword unsichtbar sein soll. Es kann auch ein Header in der E-Mail einen bestimmten Wert haben. Beispielsweise könnte man den Subject Header auf \enquote{SNOOZEDMETADATA} setzen. Wichtig ist, dass dieses Attribut einheitlich und eindeutig definiert ist. Im Body der E-Mail könnten dann die Informationen zum Snooze der eigentlichen E-Mail in Form z.B. eines JSON-Objekts stehen.

Für andere Clients, die diesen Ansatz nicht implementieren, entsteht wie auch bei Mailspring eine extra E-Mail, die eigentlich keinen relevanten für den Nutzenden hat.  Viele E-Mail-Clients bieten im Moment zwar die Thread-Funktionalität und würden die extra E-Mail nur bei Auswahl der eigentlichen E-Mail anzeigen, trotzdem kann dies zu Unübersichtlichkeit und Verwirrung führen.

\subsection{Special-Use-Mailbox}

Alle bis jetzt beschriebenen Lösungsansätze, mit ausnahme der Benutzung der Metadata-Erweiterung, erfüllen die Aufgabe, erkennbar zu machen, welche E-Mail gesnoozt ist, ohne eine extra Mailbox anzulegen. Das heißt aber auch, dass Clients, welche keine Implementierung einer dieser Ansätze verfolgen, zu Verwirrung und Unübersichtlichkeit führen können, wenn mehrere Clients benutzt werden.\cite{SnoozedEmailsStay2022} Es ist deshalb sinnvoll, eine extra Mailbox anzulegen, welche \hl{gesnoozte} E-Mails aufbewahrt, bis sie wieder \hl{unsnoozed} werden. Dieses Verhalten gibt es bereits in vielen Clients, welche ein Snooze Feature implementiert haben. Allerdings gibt es in der Namensgebung dieser Mailbox, wie bereits erwähnt, viele Unterschiede. Ein einheitlicher Name wie z.B. \enquote{Snoozed} wäre hier sinnvoll.

Für eine interoperable Lösung kann sich an der Idee der \enquote{Special-Use-Mailbox} orientiert werden, welche im RFC6154\footnote{RFC6154 - IMAP LIST Extension for Special-Use Mailboxes: \url{https://datatracker.ietf.org/doc/rfc6154/}} definiert wird und bereits Teil des offiziellen IMAP-Standards in der neuesten Version (4rev2) ist. Dabei gibt der Server beim Listen der Mailboxen bestimmte Attribute zurück, welche näher beschreiben, was in der Mailbox zu finden ist oder was dort hineingehört.\cite{melnikovInternetMessageAccess2021} Es gibt definierte fest definierte Attribute, wie z.B. \enquote{\textbackslash{Archive}} oder \enquote{\textbackslash{Drafts}}, welche eine Mailbox für archivierte Nachrichten und eine Mailbox für Entwürfe spezifiziert. An dieser Stelle könnte eine Erweiterung des Standards um ein Attribut \enquote{\textbackslash{Snoozed}} angestrebt werden, welches dann für alle Clients klar definiert, welche Mailbox die Aufgabe hat, \hl{gesnoozte} E-Mails aufzubewahren.

\iffalse

Es war jahrelang - wohl eher jahrzehntelang - ein wirklich ärgerliches Dilemma, dass jeder Mailclient seine eigenen Vorstellungen davon hatte, wie der IMAP-Folder für gesendete Nachrichten heißen sollte: Sent, Sent Messages, Gesendete Nachrichten,...? Nachdem Outlook damit begann, diese Mailboxen auch noch mit übersetzten Namen anzulegen (\enquote{gesendete Objekte}), war das Chaos perfekt, wenn verschiedene Mailclients oder Webmailer gemeinsm in einem IMAP-Account arbeiten sollten und sich jeder Mailclient am Ende des an Folder-Struktur anlegte, was er glaubte an Namen verwenden zu müssen.
Die Krönung war, dass viele Mailclients für diese \enquote{speziellen Mailboxen} Namen anzeigten, die von den tatsächlichen IMAP-Namen abwichen. So konnte man sich am Ende nue sicher sein, wie der dahinterligende IMAP-Folder tatsächlich hieß.
RFC 6154 definiert darum eine IMAP-Erweiterung, über die sich Mailclients mit dem Server abstimmen, welche IMAP-Namen diese Special-Use Mailboxen haben. So lassen sich zentral einheitliche IMAP-Foldernamen vorgeben, während jeder Client seinem User einen beliebigen, selbst gewählten Namen vorgaukeln kann. (S. 65)


BUCH \cite{heinleinDovecotPOP3IMAPServer2014}

\fi

\subsection{Savedate-Erweiterung}

Eine Aufgabe, die für eine Snooze-Funktionalität nicht entscheidend ist, aber zu einem besseren Nutzendenerlebnis beiträgt, ist das Sortieren an den Anfang nach dem \hl{Unsnoozen}. Dafür beitet sich die IMAP-Erweiterung RFC8514\footnote{RFC8514 - Internet Message Access Protocol (IMAP) - SAVEDATE Extension: \url{https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc8514/}} (Internet Message Access Protocol (IMAP) - SAVEDATE Extension) an. Diese Erweiterung definiert ein neues E-Mail-Attribut \enquote{save date}. Dieser Zeitpunkt ist der Zeitpunkt, an dem die E-Mail in die Mailbox gekommen ist, in der sie sich gerade befindet. Sobald eine E-Mail also von einer INBOX in eine andere verschoben wird, ändert sich dieses Attribut auf die aktuelle Zeit. Abgerufen werden kann dieses Attribut über den \textit{FETCH}-Befehl.\\
Wenn man davon ausgeht, dass eine E-Mail beim \hl{Snoozen} in eine andere Mailbox verschoben wird und beim \hl{Unsnoozen} wieder zurückgeschoben wird, kann man die E-Mails der Mailbox nach diesem Attribut sortieren und würde E-Mails, welche gerade \hl{gewaked} sind, am Anfang der Mailbox angezeigt bekommen.\\
Leider ist diese Erweiterung im Moment nur in DoveCot ab der Version 2.3.11 genutzt werden.\cite{boschSpecsUnofficialIMAP}

\begin{itemize}
	\item \hl{Verbreitung nennen}
\end{itemize}

\subsection{Quick-Resynchronization-Erweiterung}

Alle beschriebenen Lösungsansätze bieten teilweise oder vollumfänglich die Grundlage für eine Snooze-Funktionalität. Allerdings ist der eigentliche Prozess des \hl{Snoozen} und \hl{Unsnoozen} noch nicht geregelt. Dies kann entweder durch den Server oder durch den Client passieren. Für den Fall, dass eine clientseitige Implementierung angestrebt wird, ist es notwendig, dass alle Clients schnelle Updates über eine Veränderung auf dem Server bekommen, da das \hl{Unsnoozen} theoretisch von vielen Clients gleichzeitig ausgeführt werden kann.\\
Hierfür bietet sich der RFC7162\footnote{RFC7162 - IMAP Extensions: Quick Flag Changes Resynchronization (CONDSTORE) and Quick Mailbox Resynchronization (QRESYNC): \url{https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc7162}} an. Diese Erweiterung ist Teil des Standards und weit verbreitet implementiert.\cite{boschSpecsUnofficialIMAP} Die \enquote{Conditional Store} Funktionalität ermöglicht es, mehrere Änderungen innerhalb einer Mailbox zu koordinieren und sicherzustellen, dass immer nur ein Client Schreibzugriff hat. Zusätzlich wird ein Mechanismus definiert, welcher es ermöglicht, Mailbox-Änderungen in Bezug auf Flags/Keywords und Metadaten schnell zu synchronisieren.\cite{melnikovIMAPExtensionsQuick2014}

\begin{itemize}
	\item \hl{Verbreitung nennen}
\end{itemize}

\section{AT: Fazit}
\label{sec:LoesungFazit}

Es gibt verschiedene Lösungsansätze, die ermöglichen, eine Snooze-Funktion interoperabel zu implementieren. Dabei gibt es nicht \enquote{die} eine Lösung, sondern mehrere Teillösungen, die in Kombinationen eine ganzheitliche Lösung schaffen.

Mit Sicht auf eine angestrebte Standardisierung gibt es besser und schlechter geeignete Teillösungen.
Am wichtigsten ist die Verwendung des bereits existierenden Standards oder die Nutzung breits implementierter Erweiterungen des Standards. Sowohl die Verwendung von Keywords als auch die Special-Use-Mailbox setzen auf bereits standardisierte Mechanismen im IMAP-Protokoll. Für die Verwendung von Keywords mit UNIX-Timestamp ist es empfehlenswert, einen Mechanismus zu implementieren, der dafür sorgt, dass nicht mehr benutzte Keywords gelöscht werden. Der Lösungsansatz funktioniert aber auch ohne diesen Mechanismus.\\
Das Bearbeiten des Headers und das Erzeugen einer Referenz-E-Mail bedienen sich ebenfalls Mechanismen des IMAP-Protokolls. Zusätzlich wird dabei aber noch das E-Mail-Format an sich ausgenutzt, indem die E-Mail bearbeitet wird.\\
Die Metadata-Erweiterung, die Savedate-Erweiterung und die Quick-Resynchonization-Erweiterung sind Erweiterungen und damit optional für den Mailserver. Die serverseitige Implementierungen durch die Mailserver fallen dementsprechend unterschiedlich aus. Der \enquote{Conditional Store} Teil der Quick-Resynchonization-Erweiterung ist dabei noch am weitesten verbreitet implementiert. Die Metadata-Erweiterung und die Savedate-Erweiterung sind zwar in Dovecot implementiert, aber in anderen wichtigen Mailservern wie z.B. Gmail nicht.\\
Eine weitere sehr wichtige Eigenschaft betrifft das Ausnutzen von Mechanismen. Je nächer der neue Lösungsansatz an dem bereits existierenden Mechanismus bzw. dem Konzept dahinter, desto besser. Besonders kritisch ist der Teillösungsansatz zu betrachten, der den E-Mail-Header bearbeitet. Das Bearbeiten des Headers ist theoretisch möglich, ist aber von der Konzeption keine gute Idee. IMAP ermöglicht es, mit Flags und Keywords E-Mails zu kategorisieren und Informationen über diese abzuspeichern, ohne dabei die E-Mail an sich zu bearbeiten. Dieses Konzept würde mit dem Bearbeiten des Headers einer E-Mail durch den Client \hl{aufgeweicht} werden. Auch das Erzeugen einer Referenz-E-Mail, welche lediglich dazu dient, Informationen abzuspeichern, ist konzeptionell \hl{nicht gut}.\\
Für andere Clients, welche den Lösungsansatz noch nicht implementieren, sollten, wenn möglich, keine Nachteile entstehen. Das Erzeugen einer Referenz-E-Mail ist hierbei das Negativbeispiel. Alle Clients ohne Implementierung sehen die E-Mail, welche nur die Informationen speichert, als normale E-Mail. Dies kann zu großer Verwirrung und Unübersichtlichkeit führen. Auch die Nutzung von Keywords mit UNIX-Timestamp kann zu geringer Verwirrung führen, wenn der Client alle Keywords einer E-Mail anzeigt. Oder auch, wenn die zurückgegebenen Keywords als Optionen zur Verfügung stehen, die der E-Mail zugeordnet werden können.\\
Auch eine einfache Implementierbarekeit trägt in gewissem Maß zu einem guten Lösungsansatz bei. Sowohl die Keyword-Teillösung als auch die Verwendung einer Special-Use-Mailbox ist sehr einfach für die Clients zu implementieren, da die Mechanismen bereits im IMAP-Protokoll definiert sind und in der Implementierung nur noch angepasst werden müssen.





\iffalse


\hl{Dabei haben die Teillösungen unterschiedliche Eigenschaften, die mehr oder weniger dazu beitragen, dass Sie von den Clients implementiert werden würden und die Grundlage für eine Standarderweiterung bereitstellen.} 

Die wohl wichtigste Eigenschaft, die einen positiven Beitrag leistet, ist die Verwendung des bereits existierenden Standards oder die Nutzung breit implementierter Erweiterungen des Standards. Hier können alle Ansätze Pluspunkte sammeln, lediglich der Teillösungen Metadata und Savedate können hier nicht auf vollstädnige Unterstützung setzen. Die Metadata Erweiterung ist dabei noch verbreiteter implementiert als die Savedate Erweterung.\\
Eine einfache Implementierung für die Clients erhöht außerdem den Anreiz für Entwickelnde, die Lösung auch in ihren Client einzubauen. Hier hat die Keyword Teillösung klar die besten Vorraussetzungen. Aber auch die Implementierung einer Special-Use Mailbox sollte sehr einfach sein, wenn die Special-Use Mailboxen im allgemeinen bereits implementiert sind.\\
Welche Folgen für anderer Clients entstehen, die die Lösung nicht implementieren ist auch wichtig. Clients, die sich gegen die Implementierung entscheiden oder die Funktionalität im Moment noch nicht haben, sollten keine größeren Nachteile entstehen, die beispielsweise den Nutzenden verwirrend könnten. Wie beschrieben hat der Ansatz mit einer Referenz E-Mail den Nachteil, dass Clients ohne diese Lösung, E-Mails angezeigt bekommen, die nur der Speicherung von Metadaten dienen und somit Verwirrung stiften.\\
Eigenschaften, die eher negativen Einfluss haben sind des Weiteren der Bedarf an Serverseitiger Implementierung zusätzlich zur Implmenentierung in den einzelnen Clients, wie es bei dem Keyword Ansatz der Fall ist, um überflüssige Keywords wieder zu löschen. Auch die Verwendung von Mechanismen, die durch den Server engeschränkt werden können, sind als negative Eigenschaft zu betrachten. Das betrifft ebenfalls den Keyword Ansatz, aber auch die Metadaten Erweiterung. \\
Als letztes ist eine \enquote{Ausnutzung} bestimmter Mechanismen oder Strukturen in der Hinsicht als negativ zu betrachten, dass, wenn sie das Konzept des eigentlichen Mechanismuses umgehen und somit für Verwirrung im Verständnis des allgemeinen Mechanismuses schaffen. Der Ansatz den E-Mail Header zu bearbeiten fällt unter diese Eigenschaft, da IMAP nicht dazu gedacht ist, den Inhalt der Mail zu ändern sondern lediglich die Hülle, also den Briefumschlag mit bestimmten extra Informationen auszustatten.  

\begin{itemize}
	\item Hier muss noch mehr rauskommen, was jetzt guter Lösungsansatz und was schlechter Lösungsansatz ist
\end{itemize}


\fi

\iffalse


\begin{itemize}
	\item noch einmal die erarbeiteten Kriterien (Serverseitig, einfach implementierbar, Implementiert, ... etc.) zusammentragen und ggf. wichten
	\begin{itemize}
		\item einfach implementierbar (Keywords)
		\item bereits standardtiseirt und verbreitet (Metadata, Keywords)
		\item Erscheinungsbild/Folgen für Clients, die nicht implementieren (Ref Email)
		
		\item Bedarf an Serverseitiger Änderung/Implementierung (Keywords)
		\item Ausnutzung im Sinne des Erfinders, nicht magie, die nicht logisch ist (HEADER)
		\item Servserseitge Beschrönkung möglich (Keywords, Metadata (min. 10 einträge))
	\end{itemize}
\end{itemize}


\begin{itemize}
	\item (JMAP (nicht IMAP aber, sollte erwähnt werden), vlt aber eher bei sparkmail.)
\end{itemize}

\fi

\section{AT: Tauglichkeit anhand der Nextcloud Mail-App}
\label{sec:LoesungNextcloud}

Die ermittelten Teillösungsansätze werden nun auf ihre Tauglichkeit anhand der Nextcloud Mail App getestet. 

Anstatt das Rad neu zu erfinden, bedient sich die Nextcloud Mail-App an der bereits existierenden IMAP Client Library\footnote{IMAP Client Library: \url{https://dev.horde.org/imap\_client/index.php}} des Horde\footnote{Horde: \url{https://www.horde.org/}} Frameworks.\cite{MailAppsApp} Die IMAP Client Library ist eine PHP Library, welche eine vollständig abstrahierte Schnittstelle zu einem IMAP/POP3-Server bietet.\cite{HordeImap_ClientPHP} Laut der Webseite ist sie schneller, performanter und effizienter als die durch PHP mitgelieferte IMAP Extention\footnote{PHP IMAP Extention: \url{https://www.php.net/manual/de/book.imap.php}}.\cite{HordeImap_ClientPHPa} Die Library ist streng RFC-konform (IMAP4rev1) \cite{Imap_ClientLibraryHordea} und funktioniert mit allen gänigen IMAP-Servern. \cite{HordeImap_ClientPHPa} Des Weiteren unterstützt sie die IMAP Extentions CONDSTORE und QRESYNC (RFC7162) sowie Access Control Lists (ACLs) (RFC2086, RFC4314). Darüber hinaus werden auch noch die weiteren IMAP-Extentions unterstützt: MULTIAPPEND, BINARY, CATENATE, UIDPLUS, ESEARCH, THREAD/SORT, ESORT, LIST-STATUS, SPECIAL-USE, und MOVE.\cite{HordeImap_ClientPHPa}

Durch die RFC-konforme Umsetzung des IMAP4rev1 Standards werden Keywords unterstützt und der beschriebene Lösungsansatz mit Keywords ist möglich.\\
Auch die Lösungsansätze eines extra E-Mail-Headers und einer Referenz-E-Mail sind theoretisch umsetzbar. Das Backend der Mail-App müsste zwar an ein paar Stellen angepasst werden, aber die IMAP Client Library steht diesem Ansatz nicht im Weg.\\
Beim Lösungsansatz mit der Metadaten-Erweiterung sieht es anders aus, die IMAP Client Library hat für diese Erweiterung keine Implementierung. Um eine Umsetzung in der Nextcloud Mail-App zu ermöglichen, müsste die IMAP Client library diese Erweiterung zusätzlich implementieren.\\
Die Teillösung einer Special-Use-Mailbox für gesnoozte E-Mails ist bei einer Standarderweiterung einfach möglich, da der Mechanismus im Grundlegenden bereits durch die Special-Use-Mailbox-Erweiterung implementiert ist.\\
Auch bei der Savedate Teillösung ist die Nextcloud Mail-App auf die noch nicht existierende Implementierung in der IMAP Client library angewiesen.\\
Für die schnelle und konfliktfreie Resynchronisierung bietet die IMAP Client Library eine Implementierung der IMAP Extentions CONDSTORE und QRESYNC. Demnach ist auch diese Teillösung umsetzbar.

\section{Vorschlag Standarderweiterung}
\label{sec:VorschlagStandard}

Mit den gesammelten Erkentnissen kann nun ein Vorschlag für eine Erweiterung des IMAP-Standards erfolgen. Mithilfe dieses Vorschlages kann ein Internet Draft formuliert und im besten Fall ein Standardisierungsprozess in Gang gesetzt werden.


Es wird der Teillösungsansatz mit Keywords für die Standarderweiterung \hl{vorgeschlagen/schlage ich vor?}. Grund dafür ist die Nähe zum bereits existierenden Standard und damit einhergehende serverseitige Unterstützung sowie die einfache Implementierung durch den Client, da die grundlegenden Mechanismen bei den meisten Clients bereits implementiert sind. 

Der Mailserver sollte die Aufgabe haben, Snooze-bezogene Keywords, welche nicht mehr relevant sind, also keiner E-Mail mehr zugeordent sind, zu löschen. Das verhindert die Übertragung aller Keywords bei jedem Mailboxzugriff und die damit einhergehende Bandbreitennutzung.

Des Weiteren wird die Verwendung einer extra Mailbox für gesnoozte E-Mails vorgeschlagen. Zusätzlich soll ein neues Attribut \enquote{\textbackslash{Snoozed}} in der \texttt{LIST} Antwort (RFC9051 (IMAP4rev2) 7.3.1 List Response) hinzugefügt werden, welches einen neuen \enquote{Special-Use} definiert. Der Mailserver kann dann über die \texttt{LIST} Antwort eine bestimmte Mailbox als \enquote{Snoozed Mailbox} bestimmen.

Für eine schnelle und konfliktfreie Synchonisation wird die Implementierung des RFC7162 (IMAP Extensions: Quick Flag Changes Resynchronization (CONDSTORE) and Quick Mailbox Resynchronization (QRESYNC)) vorgeschlagen.

Abbildung X zeigt den Ablauf des Snoozens mit der vorgeschlagenen Lösung noch einmal anschaulich.\\
Durch den Klick des Nutzenden auf einen Snooze-Button oder eine andere Art des Triggers wird der Snooze-Prozess ausgelöst. Welche Optionen hier zur Verfügung stehen, ist dem Client selbst überlassen. Der E-Mail-Client ermittelt dann den UNIX-Timestamp für diesen Zeitpunkt. Die zu snoozende E-Mail wird als nächstes in die Mailbox mit dem Special-Use-Attribut \enquote{\textbackslash{Snoozed}} verschoben. Danach wird der E-Mail ein Keyword \enquote{\textbackslash{\$SnoozedUntil\_X}} zugewiesen, wobei das X durch den ermittelten UNIX-Timestamp ersetzt wird.\\
Der Client hat die Aufgabe regelmäßig, zu schauen, ob eine oder mehrere E-Mails in der Snoozed-Mailbox ein Keyword besitzen, bei dem der UNIX-Timestamp in der Vergangenheit liegt. Dazu ermittelt der Client den aktuellen UNIX-Timestamp und vergleicht ihn mit dem des Keywords. Wie oft diese Überprüfung stattfindet, ist dem Client selbst überlassen. Es wird empfohlen, eine Überprüfung bei Start des Clients durchzuführen, um einen aktuellen Stand zu erzeugen.\\
Wenn eine oder mehrere E-Mails gefunden wurden, werden diese E-Mails in die INBOX zurückgeschoben und das \enquote{\textbackslash{\$SnoozedUntil\_X}} Keyword entfernt, wobei X der UNIX-Timestamp ist.

\chapter{Fazit}
\label{sec:Fazit}

\section{Zusammenfassung}
\label{sec:Zusammenfassung}

Diese Arbeit hat sich mit den Möglichkeiten beschäftigt, eine Snooze-Funktion interoperabel über das IMAP-Protokoll umzusetzen. Es wurde erläutert, warum der Bedarf für solch eine Funktionalität existiert und warum für eine interoperable Lösung das IMAP-Protokoll notwendig ist.\\
Um einen Überblick zu bekommen, wurden verschiedene E-Mail-Clients auf eine bereits existierende Implementierung untersucht. Bei der Untersuchung hat sich herausgestellt, dass es bereits einige E-Mail-Clients mit einer Implementierung einer Snooze-Funktionalität gibt. Die Implementierungen waren aber in den meisten Fällen auf den Client oder den Dienst, den man benutzt, beschränkt. Einen interoperablen Ansatz haben nur der eM Client sowie das roundcube-snooze Plugin für den Roundcube-Client aufgewiesen.\\
Als nächstes wurde diskutiert, welche Lösungsansätze es gibt und inwieweit diese für eine Standarderweiterung geeignet sind. Dazu wurde zuerst definiert, was eine Snooze-Funktionalität für Aufgaben erfüllen muss. Danach wurden sowohl die Lösungsansätze aus den existierenden Implementierungen, als auch neue Ideen auf eine theoretische Tauglichkeit untersucht. Dabei kam heraus, dass es nicht die eine perfekte Lösung gibt. Es gibt verschiedene Koponenten, die durch Ausnutzung existierender Funktionalität oder Nutzung einen bestimmten Teil der Funktionalität umsetzen können. Aus einem Zusammenspiel mehrer dieser Komponenten lässt sich eine Gesamtlösung zusammenbauen.\\
Um eine Praxistauglichkeit zu bewerten, wurden die einzelnen Teillösungen anhand der Nextcloud Mail-App untersucht. Dabei wurde festgestellt, dass es Teillösungen gab, die aus Sicht der Nextcould Mail App nicht für eine Implementierung geeignet sind, da der zusätzliche Aufwand extrem groß wäre.\\
Zuletzt wurde mit den Erkentnissen aus der Diskussion und den Erkentnissen aus der Untersuchung anhand der Nextcloud Mail-App, ein Vorschlag gemacht, wie eine Standarderweiterung aussehen könnte.

\section{Ausblick}
\label{sec:Ausblick}

Die Entwicklung eines Standards ist ein mühsamer Prozess, der sich oft mehrere Jahre hinziehen kann. Mit dieser Arbeit wurde eine Grundlage geschaffen, um den Prozess einer Standardisierung in Gang zu setzen. Wenn der Vorschlag für eine Erweiterung des IMAP-Standards in Form eines Internet Drafts eingereicht wird, kann eine Standardisierung in den nächsten Jahren passieren. Andernfalls wird es \hl{meiner Meinung nach} dazu kommen, dass sich der aktuelle Trend weiterentwickelt und noch mehr E-Mail-Clients ihre eigenen Lösungen entwickeln, die nicht interoperabel sind.
